<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
   "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="askhelp">
  <?dbhtml filename="askhelp.html"?>


  <title>Pedindo Ajuda e as Perguntas Frequentes</title>

  <para>Se você encontrar um problema enquanto usar este livro e o seu problema não
estiver listado nas Perguntas Frequentes (<ulink
url="https://www.&lfs-domainname;/faq"/>), [então] você achará que a maioria
das pessoas no Internet Relay Chat (IRC) e nas listas de discussão está
disposta a ajudar você. Uma visão geral das listas de discussão do LFS pode
ser encontrada em <xref linkend="maillists"/>. Para nos auxiliar a
diagnosticar e solucionar o seu problema, inclua tanta informação relevante
quanto for possível na sua solicitação por ajuda.</para>

  <sect2>
    <title>Coisas a Verificar Antes do Pedido</title>

    <para>Antes de pedir ajuda, você deveria rever os seguintes itens:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>O suporte ao hardware está compilado internamente ao núcleo ou está
disponível como um módulo para o núcleo? Se for um módulo, [então] está
configurado adequadamente no <filename>modprobe.conf</filename> e foi
carregado? Você deveria usar o <command>lsmod</command> como o(a) usuário(a)
<systemitem class='username'>root</systemitem> para ver se está
carregado. Verifique o arquivo <filename>sys.log</filename> ou execute
<command>modprobe <replaceable>&lt;controlador&gt;</replaceable></command>
para rever qualquer mensagem de erro. Se carregar adequadamente, [então]
você possivelmente precise adicionar o comando <command>modprobe</command>
aos seus scripts de inicialização.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>As suas permissões estão adequadamente configuradas, especialmente para
dispositivos? O LFS usa grupos para tornar mais fáceis essas configurações,
porém também adiciona o passo de adicionar usuários(as) a grupos para
permitir o acesso. Um simples <command>usermod -G audio
<replaceable>&lt;usuário(a)&gt;</replaceable></command> possivelmente seja
tudo o que é necessário para que esse(a) usuário(a) tenha acesso ao sistema
de som. Qualquer pergunta que inicie com <quote>Funciona como root, porém
não como ...</quote> exige uma revisão minuciosa das permissões antes de
perguntar.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>O BLFS usa generosamente <filename
class='directory'>/opt/<replaceable>&lt;pacote&gt;</replaceable></filename>.
A objeção principal a isso gira em torno da necessidade de expandir as suas
variáveis de ambiente para cada pacote colocado lá (por exemplo,
PATH=$PATH:/opt/kde/bin). Na maioria dos casos, as instruções do pacote
guiarão você ao longo das mudanças, porém algumas não guiarão. A seção
chamada <quote><xref linkend="beyond"/></quote> está disponível para ajudar
você a verificar.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

  </sect2>

  <sect2>
    <title>Coisas a Mencionar</title>

    <para>Além de uma breve explicação do problema que você está enfrentando, as
coisas essenciais a se incluir na sua solicitação são:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>a versão do livro que você está usando (sendo &version;),</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>o pacote ou seção dando problemas para você,</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>a mensagem de erro exata ou sintoma que você está recebendo,</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>se você se desviou do livro ou do LFS de alguma forma,</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>se você está instalando um pacote do BLFS em um sistema que não é o LFS.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>(Observe que dizer que você se desviou do livro não significa que nós não te
ajudaríamos. Apenas nos ajudará a ver outras causas possíveis do seu
problema).</para>

    <para>Espere por orientação em vez de instruções específicas. Se você for
instruído(a) a ler alguma coisa, [então], por favor, faça isso. Geralmente
implica que a resposta era óbvia demais e que a pergunta não teria sido
feita se um pouco de pesquisa fosse feita antes de perguntar. Os(As)
voluntários(as) na lista de discussão preferem não serem usados(as) como uma
alternativa a fazer uma pesquisa razoável de sua parte. Adicionalmente, a
qualidade da sua experiência com o BLFS também é grandemente melhorada por
essa pesquisa e a qualidade dos(as) voluntários(as) é melhorada, pois
eles(as) não sentem que o tempo deles(as) foi desperdiçado, de forma que é
muito mais provável que eles(as) participem.</para>

    <para>Um artigo excelente acerca de como pedir ajuda na Internet em geral foi
escrito por Eric S. Raymond. Ele está disponível online em <ulink
url="http://www.catb.org/~esr/faqs/smart-questions.html"/>. Leia e siga as
dicas naquele documento e é muito mais provável que você obtenha uma
resposta inicial e também obtenha a ajuda que você precisa realmente.</para>

  </sect2>

</sect1>
