<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
   "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../../general.ent">
  %general-entities;
]>

<!--

Direitos autorais (Copyright) da versão modificada traduzida para a 
língua portuguesa escrita e falada no Brasil: (c) 2022 Jamenson Ferreira 
Espindula de Almeida Melo (<jafesp@gmail.com>).

  Este trabalho de tradução do livro "Beyond Linux From Scratch" é 
  classificado pela Free Software Foundation como sendo uma "versão 
  modificada" do mencionado livro.  Em assim sendo, na qualidade de 
  tradutor, produtor da "versão modificada" e titular dos direitos 
  autorais sobre a versão traduzida para a língua portuguesa do livro 
  "Beyond Linux From Scratch", concede-se a seguinte permissão:

  É concedida permissão para copiar, distribuir e (ou) modificar este 
  livro "Beyond Linux From Scratch", versão traduzida para a língua 
  portuguesa, sob os termos da Licença de Documentação Livre GNU, versão 
  1.3 ou qualquer versão posterior publicada pela Free Software 
  Foundation; sem Seções Invariantes, sem Textos de Capa Frontal e sem 
  Textos de Quarta Capa.  Uma cópia da licença está incluída na seção 
  intitulada "Licença de Documentação Livre GNU".
  
# Atenção: todos os documentos aqui publicados são distribuídos sem qualquer garantia, implícita e (ou) explícita.
  
  Permission is granted to copy, distribute and (or) modify this book 
  "Beyond Linux From Scratch", translated into Brazilian Portuguese, 
  under the terms of the GNU Free Documentation License, Version 1.3 or 
  any later version published by the Free Software Foundation; with no 
  Invariant Sections, no Front-Cover Texts, and no Back-Cover Texts.  A 
  copy of the license is included in the section entitled "GNU Free 
  Documentation License".

# Warning: all the files herein published are released with no warranty, implicit and (or) explicit.

-->

<sect1 id="conventions">
  <?dbhtml filename="conventions-pt_br.html"?>

  <sect1info>
    <date>$Date$</date>
  </sect1info>

  <title>Convenções Usadas neste Livro</title>

  <sect2>

  <title>Convenções Tipográficas</title>

  <para>

    Para tornar as coisas mais simples de seguir, existe um número de 
    convenções usadas ao longo do livro.  A seguir estão alguns 
    exemplos:

  </para>

<screen><userinput>./configure --prefix=/usr</userinput></screen>

  <blockquote>

    <para>

      Essa forma de texto é projetada para ser digitado exatamente como 
      visto, a menos que se indique outra forma no texto ao redor.  
      Também é usada para identificar referências a comandos 
      específicos.

    </para>

  </blockquote>

<screen><computeroutput>install-info: unknown option
`--dir-file=/mnt/lfs/usr/info/dir'</computeroutput></screen>

  <blockquote>

    <para>

      Essa forma de texto (texto de largura fixa) está mostrando a saída 
      gerada de tela, provavelmente um resultado a partir da emissão de 
      um comando.  Também é usada para mostrar nomes de arquivos, tais 
      como <filename>/boot/grub/grub.conf</filename>

    </para>

  </blockquote>

  <para><emphasis>Enfase</emphasis></para>

  <blockquote>

    <para>

      Essa forma de texto é usada para vários propósitos no livro, mas 
      principalmente para enfatizar pontos importantes ou para dar 
      exemplos do que digitar.

    </para>

  </blockquote>

  <para><ulink url="https://www.&lfs-domainname;/"/></para>

  <blockquote>

    <para>

      Essa forma de texto é usada para links de hipertexto externos ao 
      livro, tais como HowTos; locais de download; sítios da web; etc.

    </para>

  </blockquote>

  <para><xref linkend="seamonkey"/></para>

  <blockquote>

    <para>

      Essa forma de texto é usada para links internos ao livro, tais 
      como outra seção descrevendo um pacote diferente.

    </para>

  </blockquote>

<screen><userinput>cat &gt; $LFS/etc/group &lt;&lt; "EOF"
<literal>root:x:0:
bin:x:1:
......</literal>
EOF</userinput></screen>

  <blockquote>

    <para>

      Esse tipo de seção é usado principalmente quando se criar arquivos 
      de configuração.  O primeiro comando (em negrito) diz ao sistema 
      para criar o arquivo <filename>$LFS/etc/group</filename> a partir 
      do que é digitado nas linhas seguintes até que a sequência EOF 
      seja encontrada.  Dessa maneira, essa seção inteira geralmente é 
      digitada como vista.

    </para>

  </blockquote>

  <para><replaceable>&lt;TEXTO SUBSTITUÍDO&gt;</replaceable></para>

  <blockquote>

    <para>

      Essa forma de texto é usada para encapsular texto que deveria ser 
      modificado e não é para ser digitado como visto; ou copiado e 
      colado.  Observe que os colchetes não são parte do texto, porém 
      deveriam ser substituídos também.

    </para>

  </blockquote>

  <para><systemitem class='username'>root</systemitem></para>

  <blockquote>

    <para>

      Essa forma de texto é usada para mostrar uma referência específica 
      a um(a) usuário(a) ou grupo do sistema nas instruções.

    </para>

  </blockquote>

  </sect2>

  <sect2>
  <title>Convenções Usadas para Dependências do Pacote</title>

    <para>

      Quando pacotes são criados, os(as) autores(as) dependem de 
      trabalho anterior.  Para a finalidade de construir um pacote no 
      BLFS, essas dependências precisam ser construídas antes do pacote 
      desejado.  Para cada pacote, quaisquer pacotes prerrequisitos 
      estão listados em uma ou mais seções separadas: Exigido; 
      Recomendado; e Opcional.

    </para>

    <bridgehead renderas="sect3">Dependências Exigidas</bridgehead>

    <para>

      Essas dependências são os pacotes prerrequisitos mínimos exigidos 
      para construir o pacote.  Omitidos da lista estão pacotes no LFS; 
      e dependências exigidas de outros pacotes exigidos.

    </para>

    <bridgehead renderas="sect3">Dependências Recomendadas</bridgehead>

    <para>

      Essas dependências são aquelas que os(as) editores(as) do BLFS 
      tenham determinado que são importantes para dar capacidades 
      razoáveis ao pacote.  As instruções de instalação do pacote 
      assumem que elas estão instaladas.  Se um pacote recomendado não 
      for desejado, [então] as instruções talvez precisem ser 
      modificadas para acomodar o pacote ausente.

    </para>

    <bridgehead renderas="sect3">Dependências Opcionais</bridgehead>

    <para>

      Essas dependências são aquelas que o pacote talvez use.  A 
      integração das dependências opcionais talvez seja automática pelo 
      pacote; ou talvez necessite de instruções adicionais não 
      apresentadas pelo BLFS.  Os pacotes opcionais talvez estejam 
      listados sem as instruções do BLFS correspondentes.  Nesse caso, 
      cabe inteiramente ao(à) usuário(a) determinar as instruções de 
      instalação apropriadas.

    <para>

  </sect2>

  <sect2>
  <title>Conventions Used for Kernel Configuration Options</title>

    <para>Some packages have specific needs regarding the kernel configuration.
    The general layout is the following:</para>

<screen><literal>Master section ---&gt;
  Subsection ---&gt;
    [*]     Required parameter                     [CONFIG_REQU_PAR]
    &lt;*&gt;     Required parameter (not as module)     [CONFIG_REQU_PAR_NMOD]
    &lt;*/M&gt;   Required parameter (could be a module) [CONFIG_REQU_PAR_MOD]
    &lt;*/M/ &gt; Optional parameter                     [CONFIG_OPT_PAR]
    [ ] Incompatible parameter                     [CONFIG_INCOMP_PAR]
    &lt; &gt; Incompatible parameter (even as module)    [CONFIG_INCOMP_PAR_MOD]</literal></screen>

    <para>[CONFIG_...] on the right gives the name of the option, so you can
    easily check whether it is set in your <filename>config</filename> file.
    The meaning of the various entries is:

    <blockquote>
    <informaltable frame='none'><tgroup cols="2">
      <colspec align="left"/><colspec align="left"/><tbody>
      <row>
        <entry><emphasis role="bold">Master section</emphasis></entry>
        <entry>top level menu item</entry>
      </row>
      <row>
        <entry><emphasis role="bold">Subsection</emphasis></entry>
        <entry>submenu item</entry>
      </row>
      <row>
        <entry>
          <emphasis role="bold">Required parameter</emphasis></entry>
        <entry>
          the option could be either built-in or not selected: it must be
          selected
        </entry>
      </row>
      <row>
        <entry>
          <emphasis role="bold">Required parameter (not as
          module)</emphasis>
        </entry>
        <entry>
          the option could be either built-in, module, or not selected:
          it must be selected as built-in
        </entry>
      </row>
      <row>
        <entry>
          <emphasis role="bold">Required parameter (could be
          a module)</emphasis>
        </entry>
        <entry>
          the option could be either built-in, module, or not selected:
          it must be selected, either as built-in or module
        </entry>
      </row>
      <row>
        <entry>
          <emphasis role="bold">Optional parameter</emphasis>
        </entry>
        <entry>
          rarely used: the option could be either built-in, module, or not
          selected: it may be selected at will
        </entry>
      </row>
      <row>
        <entry>
          <emphasis role="bold">Incompatible parameter</emphasis>
        </entry>
        <entry>
          the option could be either built-in or not selected: it must
          <emphasis>not</emphasis> be selected
        </entry>
      </row>
      <row>
        <entry>
          <emphasis role="bold">Incompatible parameter (even as module)</emphasis>
        </entry>
        <entry>
          the option could be either built-in, module, or not selected:
          it must <emphasis>not</emphasis> be selected
        </entry>
      </row>
    </tbody></tgroup></informaltable>
    </blockquote>
    </para>

    <para>Note that, depending on other selections, the angle brackets
    (&lt;&gt;) may appear as braces ({}), if the option cannot be unselected,
    or even dashes (-*- or -M-), when the choice is imposed.
    The help text about the option specifies the other selections on which this
    option relies, and how those other selections are set.</para>

  </sect2>

  <sect2>
  <title>SBU values in BLFS</title>

    <para>As in LFS, each package in BLFS has a build time listed in Standard
    Build Units (SBUs).   These times are relative to the time it took to build
    binutils in LFS and are intended to provide some insight into how long it
    will take to build a package. Most times listed are for a single processor
    or core to build the package. In some cases, large, long running builds
    tested on multi-core systems have SBU times listed with comments such
    as '(parallelism=4)'.  These values indicate testing was done using
    multiple cores.  Note that while this speeds up the build on systems with
    the appropriate hardware, the speedup is not linear and to some extent
    depends on the individual package and specific hardware used.  </para>

    <para>For packages which use ninja (e.g. anything using meson) or rust, by
    default all cores are used so similar comments will be seen on such packages
    even when the build time is minimal.</para>

    <para>Where even a parallel build takes more than 15 SBU, on certain
    machines the time may be considerably greater even when the build does not
    use swap. In particular, different micro-architectures will build some
    files at different relative speeds and this can introduce delays when
    certain make targets wait for another file to be created. Where a large
    build uses a lot of C++ files, processors with Simultaneous Multi Threading
    will share the Floating Point Unit and can take 45% longer than when using
    four 'prime' cores (measured on an intel i7 using taskset and keeping the
    other cores idle).</para>

    <para>Some packages do not support parallel builds and using -j1 for the
    make command is required.  Packages that are known to have such limits are
    marked as such in the text.</para>

  </sect2>

</sect1>
