<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
   "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../../general.ent">
  %general-entities;
]>

<!--

Direitos autorais (Copyright) da versão modificada traduzida para a 
língua portuguesa escrita e falada no Brasil: (c) 2022 Jamenson Ferreira 
Espindula de Almeida Melo (<jafesp@gmail.com>).

  Este trabalho de tradução do livro "Beyond Linux From Scratch" é 
  classificado pela Free Software Foundation como sendo uma "versão 
  modificada" do mencionado livro.  Em assim sendo, na qualidade de 
  tradutor, produtor da "versão modificada" e titular dos direitos 
  autorais sobre a versão traduzida para a língua portuguesa do livro 
  "Beyond Linux From Scratch", concede-se a seguinte permissão:

  É concedida permissão para copiar, distribuir e (ou) modificar este 
  livro "Beyond Linux From Scratch", versão traduzida para a língua 
  portuguesa, sob os termos da Licença de Documentação Livre GNU, versão 
  1.3 ou qualquer versão posterior publicada pela Free Software 
  Foundation; sem Seções Invariantes, sem Textos de Capa Frontal e sem 
  Textos de Quarta Capa.  Uma cópia da licença está incluída na seção 
  intitulada "Licença de Documentação Livre GNU".
  
# Atenção: todos os documentos aqui publicados são distribuídos sem qualquer garantia, implícita e (ou) explícita.
  
  Permission is granted to copy, distribute and (or) modify this book 
  "Beyond Linux From Scratch", translated into Brazilian Portuguese, 
  under the terms of the GNU Free Documentation License, Version 1.3 or 
  any later version published by the Free Software Foundation; with no 
  Invariant Sections, no Front-Cover Texts, and no Back-Cover Texts.  A 
  copy of the license is included in the section entitled "GNU Free 
  Documentation License".

# Warning: all the files herein published are released with no warranty, implicit and (or) explicit.

-->

<sect1 id="conventions">
  <?dbhtml filename="conventions-pt_br.html"?>

  <sect1info>
    <date>$Date$</date>
  </sect1info>

  <title>Convenções Usadas neste Livro</title>

  <sect2>

  <title>Convenções Tipográficas</title>

  <para>

    Para tornar as coisas mais simples de seguir, existe um número de 
    convenções usadas ao longo do livro.  A seguir estão alguns 
    exemplos:

  </para>

<screen><userinput>./configure --prefix=/usr</userinput></screen>

  <blockquote>

    <para>

      Essa forma de texto é projetada para ser digitado exatamente como 
      visto, a menos que se indique outra forma no texto ao redor.  
      Também é usada para identificar referências a comandos 
      específicos.

    </para>

  </blockquote>

<screen><computeroutput>install-info: unknown option
`--dir-file=/mnt/lfs/usr/info/dir'</computeroutput></screen>

  <blockquote>

    <para>

      Essa forma de texto (texto de largura fixa) está mostrando a saída 
      gerada de tela, provavelmente um resultado a partir da emissão de 
      um comando.  Também é usada para mostrar nomes de arquivos, tais 
      como <filename>/boot/grub/grub.conf</filename>

    </para>

  </blockquote>

  <para><emphasis>Enfase</emphasis></para>

  <blockquote>

    <para>

      Essa forma de texto é usada para vários propósitos no livro, mas 
      principalmente para enfatizar pontos importantes ou para dar 
      exemplos do que digitar.

    </para>

  </blockquote>

  <para><ulink url="https://www.&lfs-domainname;/"/></para>

  <blockquote>

    <para>

      Essa forma de texto é usada para links de hipertexto externos ao 
      livro, tais como HowTos; locais de download; sítios da web; etc.

    </para>

  </blockquote>

  <para><xref linkend="seamonkey"/></para>

  <blockquote>

    <para>

      Essa forma de texto é usada para links internos ao livro, tais 
      como outra seção descrevendo um pacote diferente.

    </para>

  </blockquote>

<screen><userinput>cat &gt; $LFS/etc/group &lt;&lt; "EOF"
<literal>root:x:0:
bin:x:1:
......</literal>
EOF</userinput></screen>

  <blockquote>

    <para>

      Esse tipo de seção é usado principalmente quando se criar arquivos 
      de configuração.  O primeiro comando (em negrito) diz ao sistema 
      para criar o arquivo <filename>$LFS/etc/group</filename> a partir 
      do que é digitado nas linhas seguintes até que a sequência EOF 
      seja encontrada.  Dessa maneira, essa seção inteira geralmente é 
      digitada como vista.

    </para>

  </blockquote>

  <para><replaceable>&lt;TEXTO SUBSTITUÍDO&gt;</replaceable></para>

  <blockquote>

    <para>

      Essa forma de texto é usada para encapsular texto que deveria ser 
      modificado e não é para ser digitado como visto; ou copiado e 
      colado.  Observe que os colchetes não são parte do texto, porém 
      deveriam ser substituídos também.

    </para>

  </blockquote>

  <para><systemitem class='username'>root</systemitem></para>

  <blockquote>

    <para>

      Essa forma de texto é usada para mostrar uma referência específica 
      a um(a) usuário(a) ou grupo do sistema nas instruções.

    </para>

  </blockquote>

  </sect2>

  <sect2>
  <title>Convenções Usadas para Dependências do Pacote</title>

    <para>

      Quando pacotes são criados, os(as) autores(as) dependem de 
      trabalho anterior.  Para a finalidade de construir um pacote no 
      BLFS, essas dependências precisam ser construídas antes do pacote 
      desejado.  Para cada pacote, quaisquer pacotes prerrequisitos 
      estão listados em uma ou mais seções separadas: Exigido; 
      Recomendado; e Opcional.

    </para>

    <bridgehead renderas="sect3">Dependências Exigidas</bridgehead>

    <para>

      Essas dependências são os pacotes prerrequisitos mínimos exigidos 
      para construir o pacote.  Omitidos da lista estão pacotes no LFS; 
      e dependências exigidas de outros pacotes exigidos.

    </para>

    <bridgehead renderas="sect3">Dependências Recomendadas</bridgehead>

    <para>

      Essas dependências são aquelas que os(as) editores(as) do BLFS 
      tenham determinado que são importantes para dar capacidades 
      razoáveis ao pacote.  As instruções de instalação do pacote 
      assumem que elas estão instaladas.  Se um pacote recomendado não 
      for desejado, [então] as instruções talvez precisem ser 
      modificadas para acomodar o pacote ausente.

    </para>

    <bridgehead renderas="sect3">Dependências Opcionais</bridgehead>

    <para>

      Essas dependências são aquelas que o pacote talvez use.  A 
      integração das dependências opcionais talvez seja automática pelo 
      pacote; ou talvez necessite de instruções adicionais não 
      apresentadas pelo BLFS.  Os pacotes opcionais talvez estejam 
      listados sem as instruções do BLFS correspondentes.  Nesse caso, 
      cabe inteiramente ao(à) usuário(a) determinar as instruções de 
      instalação apropriadas.

    </para>

  </sect2>

  <sect2>
  <title>Convenções Usadas para Opções de Configuração do Kernel</title>

    <para>

      Alguns pacotes tem necessidades específicas relacionadas à 
      configuração do kernel.  A disposição geral é a seguinte:

    </para>

<screen><literal>Seção mestre ---&gt;
  Subseção ---&gt;
    [*]     Parâmetro exigido                               [CONFIG_REQU_PAR]
    &lt;*&gt;     Parâmetro exigido (não como módulo)       [CONFIG_REQU_PAR_NMOD]
    &lt;*/M&gt;   Parâmetro exigido (poderia ser um módulo) [CONFIG_REQU_PAR_MOD]
    &lt;*/M/ &gt; Parâmetro opcional                        [CONFIG_OPT_PAR]
    [ ] Parâmetro incompatível                              [CONFIG_INCOMP_PAR]
    &lt; &gt; Parâmetro incompatível (mesmo como módulo)    [CONFIG_INCOMP_PAR_MOD]</literal></screen>

    <para>

      [CONFIG_...] na direita fornece o nome da opção, de forma que você 
      pode facilmente verificar se ela está configurada no seu arquivo 
      <filename>config</filename>.  O significado das várias entradas é:

    <blockquote>

    <informaltable frame='none'>

    <tgroup cols="2">
      <colspec align="left"/><colspec align="left"/>

    <tbody>

      <row>

        <entry><emphasis role="bold">Seção mestre</emphasis></entry>

        <entry>item do topo do menu</entry>

      </row>

      <row>

        <entry><emphasis role="bold">Subseção</emphasis></entry>

        <entry>item do submenu</entry>

      </row>

      <row>

        <entry>

          <emphasis role="bold">Parâmetro exigido</emphasis></entry>

        <entry>

          a opção poderia ser ou construída internamente ou não 
          selecionada: precisa ser selecionada

        </entry>

      </row>

      <row>

        <entry>

          <emphasis role="bold">Parâmetro exigido (não como módulo)</emphasis>

        </entry>

        <entry>

          a opção poderia ser ou construída internamente; ou módulo; ou 
          não selecionada: precisa ser selecionada como construída 
          internamente

        </entry>

      </row>

      <row>

        <entry>

          <emphasis role="bold">Parâmetro exigido (poderia ser um módulo)</emphasis>

        </entry>

        <entry>

          a opção poderia ser ou construída internamente; ou módulo; ou 
          não selecionada: precisa ser selecionada, seja como construída 
          internamente, seja como módulo

        </entry>

      </row>

      <row>

        <entry>

          <emphasis role="bold">Parâmetro opcional</emphasis>

        </entry>

        <entry>

          raramente usada: a opção poderia ser ou construída 
          internamente; ou módulo; ou não selecionada: é possível que 
          seja selecionada à vontade

        </entry>

      </row>

      <row>

        <entry>

          <emphasis role="bold">Parâmetro incompatível</emphasis>

        </entry>

        <entry>

          a opção poderia ser ou construída internamente ou não 
          selecionada: precisa <emphasis>não</emphasis> ser selecionada

        </entry>

      </row>

      <row>

        <entry>

          <emphasis role="bold">Parâmetro incompatível (mesmo como módulo)</emphasis>

        </entry>

        <entry>

          a opção poderia ser ou construída internamente; ou módulo; ou 
          não selecionada: precisa <emphasis>não</emphasis> ser 
          selecionada

        </entry>

      </row>

    </tbody>

    </tgroup>

    </informaltable>

    </blockquote>

    </para>

    <para>

      Observe que, dependendo de outras seleções, os colchetes angulares 
      (&lt;&gt;) talvez apareçam como chaves ({}), se a opção não puder 
      ser desmarcada; ou mesmo traços (-*- or -M-), quando a escolha for 
      imposta.  O texto de ajuda acerca da opção especifica as outras 
      seleções das quais essa opção depende e como aquelas outras 
      seleções são configuradas.

    </para>

  </sect2>

  <sect2>
  <title>Valores da UPC no BLFS</title>

    <para>

      Como no LFS, cada pacote no BLFS tem um tempo de construção 
      listado em Unidades Padrão de Construção (UPCs).  Esses tempos são 
      relativos ao tempo gasto para construir o binutils no LFS e tem a 
      intenção de fornecer alguma ideia acerca de quanto tempo levará 
      para construir um pacote.  A maior parte dos tempos listados é 
      para um processador ou núcleo único para construir o pacote.  Em 
      alguns casos, construções grandes e de longa duração testadas em 
      sistemas multi núcleos, tem tempos de UPC listados com comentários 
      tais como '(paralelismo=4)'.  Esses valores indicam que o teste 
      foi feito usando múltiplos núcleos.  Observe que, ao mesmo tempo 
      que isso acelera a construção em sistemas com o hardware 
      apropriado, a aceleração não é linear e, até certo ponto, depende 
      do pacote individual e hardware específico usado.

    </para>

    <para>

      Para pacotes que usam o ninja (por exemplo, qualquer coisa usando 
      o meson) ou o rust, por padrão todos os núcleos são usados, de 
      forma que comentários similares serão vistos em tais pacotes, 
      mesmo quando o tempo de construção for mínimo.

    </para>

    <para>

      Onde mesmo uma construção paralela tomar mais que quinze (15) 
      UPCs, em certas máquinas o tempo talvez seja consideravelmente 
      maior, mesmo quando a construção não usar a área de troca.  Em 
      particular, diferentes micro arquiteturas construirão alguns 
      arquivos a diferentes velocidades relativas e isso pode introduzir 
      atrasos quando certos alvos do make esperarem por outro arquivo 
      para serem criados.  Onde uma construção grande usar muitos dos 
      arquivos do C++, processadores com Multi Encadeamento Simultâneo 
      compartilharão a Unidade de Ponto Flutuante e podem tomar quarenta 
      e cinco inteiros por cento (45%) mais tempo que quando se usar 
      quatro núcleos 'principais' (medido em um Intel i7 usando o 
      conjunto de tarefas e mantendo-se os outros núcleos ociosos).

    </para>

    <para>

      Alguns pacotes não suportam construções paralelas e usar -j1 para 
      o comando make é exigido.  Os pacotes que são conhecidos por ter 
      tais limites estão sinalizados como tal no texto.

    </para>

  </sect2>

</sect1>
