<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
   "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="conventions">
  <?dbhtml filename="conventions.html"?>


  <title>Convenções Usadas neste Livro</title>

  <sect2>
  <title>Convenções Tipográficas</title>
  <para>Para facilitar o acompanhamento, diversas convenções são usadas ao longo do
livro. Aqui estão alguns exemplos:</para>

<screen><userinput>./configure --prefix=/usr</userinput></screen>

  <blockquote>
    <para>Essa forma de texto deveria ser digitada exatamente como mostrado, salvo
indicação em contrário no texto ao redor. Também é usado para identificar
referências a comandos específicos.</para>
  </blockquote>

<screen><computeroutput>install-info: unknown option
`--dir-file=/mnt/lfs/usr/info/dir'</computeroutput></screen>

  <blockquote>
    <para>Essa forma de texto (fonte de largura fixa) mostra a saída gerada de tela,
provavelmente o resultado da emissão de um comando. Também é usada para
mostrar nomes de arquivos como <filename>/boot/grub/grub.conf</filename></para>
  </blockquote>

  <para><emphasis>Ênfase</emphasis></para>

  <blockquote>
    <para>Essa forma de texto é usada para diversos fins, mas principalmente para
enfatizar pontos importantes, ou para dar exemplos do que digitar.</para>
  </blockquote>

  <para><ulink url="https://www.&lfs-domainname;/"/></para>

  <blockquote>
    <para>Essa forma de texto é usada para links externos de hipertexto para o livro,
como "HowTos", locais de transferência, sítios da "web", etc.</para>
  </blockquote>

  <para><xref linkend="seamonkey"/></para>

  <blockquote>
    <para>Essa forma de texto é usada para links internos para o livro, como outra
seção que descreve um pacote diferente.</para>
  </blockquote>

<screen><userinput>cat &gt; $LFS/etc/group &lt;&lt; "EOF"
<literal>root:x:0:
bin:x:1:
......</literal>
EOF</userinput></screen>

  <blockquote>
    <para>Esse estilo é usado principalmente ao criar arquivos de configuração. O
primeiro comando (em negrito) diz ao sistema para criar o arquivo
<filename>$LFS/etc/group</filename> a partir do que for digitado nas linhas
seguintes, até que a sequência "EOF" seja encontrada. Portanto, toda essa
seção geralmente é digitada exatamente como mostrada. Lembre-se, copiar e
colar é seu(a) amigo(a)!</para>
  </blockquote>

  <para><replaceable>&lt;TEXTO SUBSTITUÍDO&gt;</replaceable></para>

  <blockquote>
    <para>Essa forma de texto é usada para encapsular o texto que deveria ser
modificado e não é para ser digitado conforme mostrado, nem copiado e
colado. Os colchetes angulares não são parte do texto literal; eles são
parte da substituição.</para>
  </blockquote>

  <para><systemitem class='username'>root</systemitem></para>

  <blockquote>
    <para>Essa forma de texto é usada para mostrar uma referência específica a um(a)
usuário(a) ou grupo do sistema nas instruções.</para>
  </blockquote>

  <para>&nbsp;</para> 
  <!-- add extra white space to improve readability -->
</sect2>

  <sect2>
  <title>Convenções Usadas para Dependências de Pacote</title>

    <para>Quando novos pacotes são criados, os(as) autores(as) do logiciário dependem
de trabalhos anteriores. Para a finalidade de construir um pacote no BLFS,
essas dependências precisam ser construídas antes que o pacote desejado
possa ser compilado. Para cada pacote, os pré-requisitos estão listados em
uma ou mais seções separadas: Exigidas, Recomendadas e Opcionais.</para>

    <bridgehead renderas="sect3">Dependências Exigidas</bridgehead>

    <para>These dependencies are the bare minimum needed to build the package.
Packages in LFS, and the required dependencies of these required packages,
are omitted from this list.  Always remember to check for nested
dependencies. If a dependency is said to be <quote>runtime</quote>, then it
is not needed for building the package, but only to use it after
installation.</para>

    <bridgehead renderas="sect3">Dependências Recomendadas</bridgehead>

    <para>These are dependencies the BLFS editors have determined are important to
give the package reasonable capabilities.  If a recommended dependency is
not said to be <quote>runtime</quote>, package installation instructions
assume it is installed.  If it is not installed, the instructions may
require modification, to accommodate the missing package. A recommended
<quote>runtime</quote> dependency does not need to be installed before
building the package, but must be built afterwards for running the package
with reasonable capabilities.</para>

    <bridgehead renderas="sect3">Dependências Opcionais</bridgehead>

    <para>Essas são dependências que o pacote <emphasis>possivelmente</emphasis>
use. A integração de dependências opcionais possivelmente seja automática
pelo pacote, ou etapas adicionais não apresentadas pelo BLFS possivelmente
sejam necessárias. Dependências opcionais são, ocasionalmente, listadas sem
instruções BLFS explícitas. Nesse caso, você mesmo(a) precisa determinar
como realizar a instalação.</para>

    <para>&nbsp;</para> 
  <!-- add extra white space to improve readability -->
</sect2>

  <sect2>
  <title>Convenções Usadas para Opções de Configuração do Núcleo</title>

    <para>Alguns pacotes exigem opções específicas de configuração do núcleo. O
esquema geral para esses se parece com isto:</para>

    <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
      href="conventions-kernel.xml"/>

    <para>[...] on the right gives the symbolic name of the option, so you can easily
check whether it is set in your <filename>.config</filename> file. Note that
the <filename>.config</filename> file contains a <literal>CONFIG_</literal>
prefix before all symbolic names.  The meaning of the various entries is:

    <blockquote>
    <informaltable frame='none'><tgroup cols="2">
      <colspec align="left"/><colspec align="left"/><tbody>
      <row>
        <entry><emphasis role="bold">Seção mestre</emphasis></entry>
        <entry>item do topo do menu</entry>
      </row>
      <row>
        <entry><emphasis role="bold">Subseção</emphasis></entry>
        <entry>item do submenu</entry>
      </row>
      <row>
        <entry>
          <emphasis role="bold">Parâmetro exigido</emphasis></entry>
        <entry>
          a opção pode ou estar integrada ou não selecionada: ela precisa ser
selecionada
        </entry>
      </row>
      <row>
        <entry>
          <emphasis role="bold">Parâmetro exigido (não como módulo)</emphasis>
        </entry>
        <entry>
          a opção pode ser integrada, um módulo ou não selecionada ("tri-state"): ela
precisa ser selecionada como integrada
        </entry>
      </row>
      <row>
        <entry>
          <emphasis role="bold">Parâmetro exigido (poderia ser um módulo)</emphasis>
        </entry>
        <entry>
          a opção pode ser integrada, um módulo, ou não selecionada: ela precisa ser
selecionada, ou como integrada ou como um módulo
        </entry>
      </row>
      <row>
        <entry>
          <emphasis role="bold">Required parameter (as a module)</emphasis>
        </entry>
        <entry>
          the option can be built-in, a module, or not selected: it must be selected
as a module; selecting it as built-in may cause unwanted effects
        </entry>
      </row>
      <row>
        <entry>
          <emphasis role="bold">Parâmetro opcional</emphasis>
        </entry>
        <entry>
          the option can be built-in, a module, or not selected: it may be selected as
a module or built-in if you need it for driving the hardware or optional
kernel features
        </entry>
      </row>
      <row>
        <entry>
          <emphasis role="bold">Parâmetro opcional</emphasis>
        </entry>
        <entry>
          the option can be built-in, a module, or not selected: it may be selected as
a module if you need it for driving the hardware or optional kernel
features, but selecting it as built-in may cause unwanted effects
        </entry>
      </row>
      <row>
        <entry>
          <emphasis role="bold">Parâmetro incompatível</emphasis>
        </entry>
        <entry>
          a opção pode ser ou integrada ou não selecionada: ela precisa
<emphasis>não</emphasis> ser selecionada
        </entry>
      </row>
      <row>
        <entry>
          <emphasis role="bold">Parâmetro incompatível (mesmo como módulo)</emphasis>
        </entry>
        <entry>
          a opção pode ser integrada, um módulo ou não selecionada: ela precisa
<emphasis>não</emphasis> ser selecionada
        </entry>
      </row>
    </tbody></tgroup></informaltable>
    </blockquote>
    </para>

    <para>Observe que, dependendo de outras seleções, os colchetes angulares
(&lt;&gt;) no menu de configuração possivelmente apareçam como chaves ({}),
se a opção não puder ser desmarcada; ou mesmo traços (-*- ou -M-), quando a
escolha for imposta. O texto de ajuda descrevente da opção especifica as
outras seleções das quais essa opção depende e como aquelas outras seleções
são configuradas.</para>

    <para>
      The letter in <emphasis role='blue'>blue</emphasis> is the hotkey for this
option.  If you are running <command>make menuconfig</command>, you can
press a key to quickly traverse all the options with this key as the hotkey
on the screen.
    </para>

    <para>&nbsp;</para> 
  <!-- add extra white space to improve readability -->
</sect2>

  <sect2>
  <title>Valores da UPC no BLFS</title>

    <para>Assim como no LFS, cada pacote no BLFS tem um tempo de construção listado em
Unidades Padrão de Construção ("UPCs"). Esses tempos são relativos ao tempo
que levou para construir "binutils" no LFS e são destinados a fornecer
algumas dicas sobre quanto tempo levará para construir um pacote. A maioria
dos tempos listados é para um processador ou núcleo para construir o
pacote. Em alguns casos, compilações grandes e de longa duração testadas em
sistemas de múltiplos núcleos tem tempos de "UPC" listados com comentários
como '(paralelismo=4)'. Esses valores indicam que o teste foi feito usando
vários núcleos. Observe que, embora isso acelere a construção em sistemas
com o "hardware" apropriado, a aceleração não é linear e, até certo ponto,
depende do pacote individual e do "hardware" específico usado.  </para>

    <para>Para pacotes que usam "Ninja" (ou seja, qualquer coisa que use "Meson") ou
"Rust", por padrão todos os núcleos são usados; comentários semelhantes
serão vistos em tais pacotes mesmo quando o tempo de construção for mínimo.</para>

    <para>Mesmo que uma construção paralela leve mais de quinze (15) "UPCs", em certas
máquinas o tempo possivelmente seja consideravelmente maior, mesmo quando a
construção não usa troca. Em particular, diferentes microarquiteturas
construirão alguns arquivos a diferentes velocidades relativas, e isso pode
introduzir atrasos quando certos alvos do "Make" aguardam que outro arquivo
seja criado. Onde uma construção grande usa muitos arquivos "C++", os
processadores com Multi Camadas Simultâneas compartilharão a Unidade de
Ponto Flutuante e podem levar quarenta e cinco inteiros por cento (45%) mais
tempo que ao usar quatro núcleos 'principais' (medido em um Intel i7 usando
o conjunto de tarefas e mantendo os outros núcleos ociosos).</para>

    <para>Alguns pacotes não suportam construções paralelas; para esses, o comando
"make" precisa especificar "-j1". Os pacotes que são conhecidos por imporem
tais limites estão assim marcados no texto.</para>

  </sect2>

</sect1>
