<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
   "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="packages" xreflabel="Obtendo os Pacotes Fonte">
  <?dbhtml filename="packages.html"?>


  <title>Obtendo os Pacotes Fonte</title>

  <para>Dentro das instruções do BLFS, cada pacote tem duas referências para se
encontrar os arquivos fonte para o pacote&mdash;um link HTTP e um link FTP
(alguns pacotes possivelmente listem somente um desses links). Cada esforço
tem sido feito para garantir que esses links estejam corretos. Entretanto, a
World Wide Web está em fluxo contínuo. Os pacotes ocasionalmente são movidos
ou atualizados e a URL exata especificada nem sempre está disponível.</para>

  <para>Para contornar esse problema, a Equipe do BLFS, com a assistência do
Laboratório do Fonte Aberto da Universidade Estadual do Oregon, tem tornado
um sítio HTTP/FTP disponível via espelhos mundo afora. Veja-se <ulink
url="https://www.linuxfromscratch.org/blfs/download.html#sources">https://www.linuxfromscratch.org/blfs/download.html#sources</ulink>
para uma lista. Esses sítios tem todos os fontes das versões exatas dos
pacotes usados no BLFS. Se você não puder encontrar o pacote do BLFS que
precisar nos endereços listados, [então] obtenha-o a partir desses sítios.</para>

  <para>Nós gostaríamos de pedir um favor, entretanto. Apesar de esse ser um recurso
público para você usar, por favor, não abuse dele. Nós já tivemos um
indivíduo sem noção transferindo cerca de três (03) GB de dados, incluindo
múltiplas cópias dos mesmos arquivos que são colocados em locais diferentes
(via links simbólicos) para tornar mais fácil a procura do pacote
certo. Essa criatura claramente não sabia que arquivos precisava e
transferiu tudo. O melhor lugar para transferir arquivos é o sítio ou sítios
configurados pelo(a) desenvolvedor(a) do código fonte. Por favor, tente lá
primeiro.</para>

</sect1>
