<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
   "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../../general.ent">
  %general-entities;
]>

<!--

Direitos autorais (Copyright) da versão modificada traduzida para a 
língua portuguesa escrita e falada no Brasil: (c) 2022 Jamenson Ferreira 
Espindula de Almeida Melo (<jafesp@gmail.com>).

  Este trabalho de tradução do livro "Beyond Linux From Scratch" é 
  classificado pela Free Software Foundation como sendo uma "versão 
  modificada" do mencionado livro.  Em assim sendo, na qualidade de 
  tradutor, produtor da "versão modificada" e titular dos direitos 
  autorais sobre a versão traduzida para a língua portuguesa do livro 
  "Beyond Linux From Scratch", concede-se a seguinte permissão:

  É concedida permissão para copiar, distribuir e (ou) modificar este 
  livro "Beyond Linux From Scratch", versão traduzida para a língua 
  portuguesa, sob os termos da Licença de Documentação Livre GNU, versão 
  1.3 ou qualquer versão posterior publicada pela Free Software 
  Foundation; sem Seções Invariantes, sem Textos de Capa Frontal e sem 
  Textos de Quarta Capa.  Uma cópia da licença está incluída na seção 
  intitulada "Licença de Documentação Livre GNU".
  
# Atenção: todos os documentos aqui publicados são distribuídos sem qualquer garantia, implícita e (ou) explícita.
  
  Permission is granted to copy, distribute and (or) modify this book 
  "Beyond Linux From Scratch", translated into Brazilian Portuguese, 
  under the terms of the GNU Free Documentation License, Version 1.3 or 
  any later version published by the Free Software Foundation; with no 
  Invariant Sections, no Front-Cover Texts, and no Back-Cover Texts.  A 
  copy of the license is included in the section entitled "GNU Free 
  Documentation License".

# Warning: all the files herein published are released with no warranty, implicit and (or) explicit.

-->

<sect1 id="whichsections" xreflabel="Quais seções do livro?">
  <?dbhtml filename="which-pt_br.html"?>

  <sect1info>
    <date>$Date$</date>
  </sect1info>

  <title>Quais Seções do Livro Eu Quero?</title>

  <para>

    Diferente do livro Linux From Scratch, o BLFS não é projetado para 
    ser seguido de uma maneira linear.  Isso é porque o LFS fornece 
    instruções acerca de como criar um sistema básico que seja capaz de 
    entrar em qualquer coisa desde um servidor da web até um sistema 
    multimídia de área de trabalho.  O BLFS tenta guiá-lo(a) no processo 
    de ir do sistema básico para o seu destino pretendido.  A escolha 
    está muito mais envolvida.

  </para>

  <para>

    Toda pessoa que leia o livro desejará ler certas seções.  A parte da 
    <xref linkend="introduction"/>, que você está lendo atualmente, 
    contém informação genérica.  Anote especialmente a informação no 
    <xref linkend="important"/>, pois esse contém comentários acerca de 
    como desempacotar software; problemas relacionados a usar locales 
    diferentes; e vários outros aspectos que se aplicam ao longo do 
    livro.

  </para>

  <para>

    A parte na <xref linkend="postlfs"/> é onde a maioria das pessoas 
    desejará ir a seguir.  Essa lida não apenas com a configuração, mas 
    também com Segurança (<xref linkend="postlfs-security"/>); Sistemas 
    de Arquivos (<xref linkend="postlfs-filesystems"/>); Editores [de 
    Textos] (<xref linkend="postlfs-editors"/>); e Shells
    (<xref linkend="postlfs-shells"/>).  Além disso, você talvez deseje 
    consultar certas partes desse capítulo (especialmente as seções 
    acerca dos Editores [de Textos] e dos Sistemas de Arquivos) enquanto 
    constrói seu sistema LFS.

  </para>

  <para>

    A seguir desses itens básicos, a maioria das pessoas desejará, ao 
    menos, navegar pela parte das <xref linkend="general"/> do livro.  
    Essa parte contém informação acerca de muitos itens que são 
    prerrequisitos para outras seções do livro, bem como alguns itens 
    (tais como o <xref linkend="general-prog"/>) que são úteis por eles 
    próprios.  Observe que você não precisa instalar todas essas 
    bibliotecas e pacotes encontradas nessa parte para iniciar, vez que 
    cada procedimento de instalação do BLFS te diz de quais pacotes ele 
    depende, de forma que você pode escolher o aplicativo que quer 
    instalar e ver do que ele precisa.

  </para>

  <para>

    Da mesma maneira, a maioria das pessoas provavelmente desejará olhar 
    a parte da <xref linkend="basicnet"/>.  Ela lida com conectar à 
    Internet ou à sua rede local (<xref linkend="basicnet-connect"/>) 
    usando uma variedade de métodos, tais como DHCP e PPP; e com itens 
    como Bibliotecas de Rede (<xref linkend="basicnet-netlibs"/>) e 
    vários aplicativos e utilitários básicos de rede.

  </para>

  <para>

    Tão logo você tenha lidado com esses básicos, você talvez deseje 
    configurar serviços de rede mais avançados.  Esses são manuseados na 
    parte dos <xref linkend="server"/> do livro.  Aqueles(as) querendo 
    construir servidores deveriam encontrar um bom ponto de partida lá.  
    Observe que essa seção também contém informação acerca de vários 
    pacotes de base de dados.

  </para>

  <para>

    As próximas partes do livro lidam principalmente com sistemas de 
    área de trabalho.  Essa porção do livro inicia com uma parte falando 
    acerca dos <xref linkend="x"/>.  Essa parte lida também com algumas 
    bibliotecas genéricas baseadas no X (<xref linkend="x-lib"/>).  
    Depois dessa, <xref linkend="kde"/> e <xref linkend="gnome"/> são 
    dados nas partes próprias deles as quais são seguidas por uma acerca 
    do <xref linkend="xsoft"/>.

  </para>

  <para>

    O livro então segue em frente para lidar com pacotes
    <xref linkend="multimedia"/>.  Observe que muitas pessoas talvez queiram 
    usar as instruções do <xref linkend="alsa"/> a partir desse capítulo 
    bem próximo do início da jornada BLFS delas; elas estão colocadas 
    aqui simplesmente porque é o lugar mais lógico para elas.

  </para>

  <para>

    A parte final do livro BLFS principal lida com
    <xref linkend="pst"/>.  Isso é útil para a maioria das pessoas com 
    sistemas de área de trabalho; e mesmo quem estiver criando 
    principalmente sistemas de servidor achará ela útil.

  </para>

  <para>

    Nós esperamos que você aprecie usar o BLFS e o ache útil.

  </para>

</sect1>
