<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
   "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="whichsections" xreflabel="Quais seções do livro?">
  <?dbhtml filename="which.html"?>


  <title>Quais Seções do Livro Eu Quero?</title>

  <para>Ao contrário do livro Linux From Scratch, o BLFS não foi projetado para ser
seguido de maneira linear. O LFS fornece instruções sobre como criar um
sistema básico que pode se tornar qualquer coisa, desde um servidor "web"
até um sistema multimídia de área de trabalho. O BLFS tenta orientá-lo(a) no
processo de passagem do sistema básico até o teu destino pretendido. A
escolha está muito envolvida.</para>

  <para>Todos(as) que lerem este livro vão querer ler certas seções. A <xref
linkend="introduction"/> que você está lendo atualmente contém informações
genéricas. Tome nota especial das informações no <xref
linkend="important"/>, pois elas contém comentários acerca de como
desempacotar software, questões relacionadas ao uso de diferentes
localidades e várias outras considerações que se aplicam ao longo do livro.</para>

  <para>The part on <xref linkend="postlfs"/> is where most people will want to turn
next.  This deals not only with configuration, but also with Security (<xref
linkend="postlfs-security"/>), File Systems (<xref
linkend="postlfs-filesystems"/> -- including GRUB for UEFI), Text Editors
(<xref linkend="postlfs-editors"/>), and Shells (<xref
linkend="postlfs-shells"/>).  Indeed, you may wish to reference some parts
of this chapter (especially the sections on Text Editors and File Systems)
while building your LFS system.</para>

  <para>Seguindo esses itens básicos, a maioria das pessoas vai querer pelo menos
navegar pela parte das <xref linkend="general"/> do livro. Essa contém
informações relativas a muitos itens que são pré-requisitos para outras
seções do livro, bem como alguns itens (como <xref linkend="general-prog"/>)
que são úteis por si só. Você não precisa instalar todas as bibliotecas e
pacotes encontradas nessa parte; cada procedimento de instalação do BLFS te
informa quais outros pacotes esse depende. Você pode escolher o aplicativo
que deseja instalar e ver o que ele precisa. (Não se esqueça de verificar as
dependências aninhadas!)</para>

  <para>Da mesma forma, a maioria das pessoas provavelmente desejará dar uma olhada
na seção <xref linkend="basicnet"/>. Ela lida com a conexão à Internet ou à
sua "LAN" (<xref linkend="basicnet-connect"/>) usando uma variedade de
métodos, como "DHCP" e "PPP", e com itens como bibliotecas de rede de
intercomunicação (<xref linkend="basicnet-netlibs"/>), além de vários
aplicativos e utilitários básicos de rede de intercomunicação.</para>

  <para>Depois que tiver lidado com esses básicos, você possivelmente desejará
configurar serviços mais avançados de rede de intercomunicação. Eles são
tratados na parte <xref linkend="server"/> do livro. Aqueles(as) desejantes
de construir servidores deveriam encontrar um bom ponto de partida
aí. Observe que essa seção também contém informações relativas a vários
pacotes de base de dados.</para>

  <para>The next twelve chapters deal with desktop systems.  This portion of the
book starts with a part talking about <xref linkend="x"/>. This part also
deals with some generic X-based libraries (<xref linkend="x-lib"/>).  After
that, <xref linkend="kde"/>, <xref linkend="gnome"/>, <xref
linkend="xfce"/>, and <xref linkend="lxde"/> are given their own parts,
followed by one on <xref linkend="xsoft"/>.</para>

  <para>O livro então passa a lidar com pacotes <xref
linkend="multimedia"/>. Observe que muitas pessoas possivelmente queiram
usar as instruções <xref linkend="alsa"/> advindas desse capítulo ao iniciar
a jornada BLFS delas; as instruções estão colocadas aqui porque é o lugar
mais lógico para elas.</para>

  <para>A parte final do livro principal do BLFS trata de <xref
linkend="pst"/>. Isso é útil para a maioria das pessoas com sistemas de área
de trabalho, mas mesmo aqueles(as) que estiverem criando sistemas dedicados
de servidores possivelmente achem-na útil.</para>

  <para>Esperamos que você goste de usar o BLFS. Que você realize seu sonho de
construir o sistema Linux perfeitamente personalizado!</para>

</sect1>
