<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
   "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="vulnerabilities" xreflabel="vulnerabilidades">
  <?dbhtml filename="vulnerabilities.html"?>


  <title>Vulnerabilidades</title>

  
  <indexterm zone="vulnerabilities">
    <!-- section g : 'Others' in longindex.html -->
<primary sortas="g-vulnerabilities">links vulnerabilidade</primary>
  </indexterm>

  <sect2 role="package">
    <title>Acerca de vulnerabilidades</title>

    <para>
      Todo software tem defeitos. De vez em quando, um defeito cosegue ser
explorado, por exemplo para permitir que os(as) usuários(as) ganhem
privilégios melhorados (talvez ganhando um shell do(a) root; ou simplesmente
acessando ou deletando os arquivos dos(as) outros(as) usuários(as)); ou para
permitir que um sítio remoto quebre um aplicativo (negação de serviço); ou
para roubo de dados. Esses defeitos são rotulados como vulnerabilidades.
    </para>

    <para>
      O lugar principal onde as vulnerabilidades são registradas é <ulink
url="https://cve.mitre.org">cve.mitre.org</ulink>. Infelizmente, muitos
números de vulnerabilidade ("CVE-yyyy-nnnn") inicialmente são rotulados
somente como "reservado" quando as distribuições iniciam a emitir
correções. Também, algumas vulnerabilidades se aplicam a combinações
particulares das opções do <command>configure</command>; ou se aplicam
somente a versões antigas de pacotes que foram há muito tempo atualizados no
BLFS.
    </para>

    <para>
      O BLFS se diferencia das distribuições&mdash;não existe equipe de segurança
do BLFS e os(as) editores(as) somente se tornam cientes das vulnerabilidades
depois que elas são de conhecimento público. De vez em quando, um pacote com
uma vulnerabilidade não será atualizado no livro por um tempo longo. Os
problemas podem ser registrados no sistema Trac, o que poderia acelerar a
resolução.
    </para>

    <para>
      A maneira normal para o BLFS corrigir uma vulnerabilidade é, idealmente, a
de atualizar o livro para um novo lançamento corrigido do pacote. De vez em
quando isso acontece mesmo antes da vulnerabilidade ser de conhecimento
público, de forma que não existe a garantia de que será mostrada como uma
correção de vulnerabilidade no Registro das Mudanças. Alternativamente, um
comando <command>sed</command> ou um remendo tomado a partir de uma
distribuição, possivelmente seja apropriado.
    </para>

    <para>
      O ponto principal é o de que você é o(a) responsável pela sua própria
segurança e por avaliar o impacto potencial de quaisquer problemas.
    </para>

    <para>
      Os(As) editores(as) agora emitem Avisos de Segurança para pacotes no BLFS (e
no LFS), os quais podem ser encontrados em <ulink
url="https://www.linuxfromscratch.org/blfs/advisories/">Avisos de Segurança
do BLFS</ulink>, e graduam a gravidade de acordo com o que o(a)
desenvolvedor(a) informa; ou com o que for mostrado em <ulink
url="https://nvd.nist.gov/">nvd.nist.gov</ulink>, se isso tiver detalhes.
    </para>

    <para>
      Para acompanhar o que está sendo descoberto, você possivelmente deseje
seguir os anúncios de segurança de uma ou mais distribuições. Por exemplo, o
"Debian" tem o <ulink url="https://www.debian.org/security">Segurança do
Debian</ulink>. Os links do Fedora acerca de segurança estão em <ulink
url="https://fedoraproject.org/wiki/category:Security">o wiki do
Fedora</ulink>. Os detalhes dos anúncios de segurança do Linux do "Gentoo"
são discutidos em <ulink url="https://security.gentoo.org">Segurança do
Gentoo</ulink>. Finalmente, os arquivamentos do "Slackware" dos anúncios de
segurança estão em <ulink url="https://slackware.com/security">Segurança do
Slackware</ulink>.
    </para>

    <para>
      A fonte mais genérica no idioma inglês é talvez <ulink
url="https://seclists.org/fulldisclosure">a Lista de Discussão de Divulgação
Completa</ulink>; porém, por favor, leia o comentário naquela página. Se
usar outros idiomas, [então] você possivelmente prefira outros sítios, tais
como o <ulink url="https://www.heise.de/security">heise.de</ulink> (alemão);
ou o <ulink url="https://www.cert.hr">cert.hr</ulink> (croata). Não existe
um específico para Linux. Existe também uma atualização diária em "lwn.net"
para assinantes (acesso livre aos dados depois de duas semanas, porém a base
de dados de vulnerabilidades deles em <ulink
url="https://lwn.net/Alerts/">lwn.net/Alerts</ulink> é irrestrita).
    </para>

    <para>
      Para alguns pacotes, assinar as listas de &apos;anúncio&apos; deles
fornecerá notícias imediatas das versões mais recentes.
    </para>

  </sect2>

</sect1>
