<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
   "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="vulnerabilities" xreflabel="vulnerabilidades">
  <?dbhtml filename="vulnerabilities.html"?>


  <title>Vulnerabilidades</title>

  
  <indexterm zone="vulnerabilities">
    <!-- section g : 'Others' in longindex.html -->
<primary sortas="g-vulnerabilities">links vulnerabilidade</primary>
  </indexterm>

  <sect2 role="package">
    <title>Acerca de vulnerabilidades</title>

    <para>
      Todo software tem defeitos. De vez em quando, um defeito cosegue ser
explorado, por exemplo para permitir que os(as) usuários(as) ganhem
privilégios melhorados (talvez ganhando um shell do(a) root; ou simplesmente
acessando ou deletando os arquivos dos(as) outros(as) usuários(as)); ou para
permitir que um sítio remoto quebre um aplicativo (negação de serviço); ou
para roubo de dados. Esses defeitos são rotulados como vulnerabilidades.
    </para>

    <para>
      The main place where vulnerabilities get logged is <ulink
url="https://cve.mitre.org">cve.mitre.org</ulink>. Unfortunately, many
vulnerability numbers (CVE-yyyy-nnnn) are initially only labelled as
"reserved" when distributions start issuing fixes.  Also, some
vulnerabilities apply to particular combinations of
<command>configure</command> options, or only apply to old versions of
packages which have long since been updated in BLFS.
    </para>

    <para>
      O BLFS se diferencia das distribuições&mdash;não existe equipe de segurança
do BLFS e os(as) editores(as) somente se tornam cientes das vulnerabilidades
depois que elas são de conhecimento público. De vez em quando, um pacote com
uma vulnerabilidade não será atualizado no livro por um tempo longo. Os
problemas podem ser registrados no sistema Trac, o que poderia acelerar a
resolução.
    </para>

    <para>
      A maneira normal para o BLFS corrigir uma vulnerabilidade é, idealmente, a
de atualizar o livro para um novo lançamento corrigido do pacote. De vez em
quando isso acontece mesmo antes da vulnerabilidade ser de conhecimento
público, de forma que não existe a garantia de que será mostrada como uma
correção de vulnerabilidade no Registro das Mudanças. Alternativamente, um
comando <command>sed</command> ou um remendo tomado a partir de uma
distribuição, possivelmente seja apropriado.
    </para>

    <para>
      O ponto principal é o de que você é o(a) responsável pela sua própria
segurança e por avaliar o impacto potencial de quaisquer problemas.
    </para>

    <para>
      Os(As) editores(as) agora emitem Avisos de Segurança para pacotes no BLFS (e
no LFS), os quais podem ser encontrados em <ulink
url="https://www.linuxfromscratch.org/blfs/advisories/">Avisos de Segurança
do BLFS</ulink>, e graduam a gravidade de acordo com o que o(a)
desenvolvedor(a) informa; ou com o que for mostrado em <ulink
url="https://nvd.nist.gov/">nvd.nist.gov</ulink>, se isso tiver detalhes.
    </para>

    <para>
      To keep track of what is being discovered, you may wish to follow the
security announcements of one or more distributions. For example, Debian has
<ulink url="https://www.debian.org/security">Debian security</ulink>.
Fedora's links on security are at <ulink
url="https://fedoraproject.org/wiki/category:Security">the Fedora
wiki</ulink>.  Details of Gentoo linux security announcements are discussed
at <ulink url="https://security.gentoo.org">Gentoo security</ulink>.
Finally, the Slackware archives of security announcements are at <ulink
url="https://slackware.com/security">Slackware security</ulink>.
    </para>

    <para>
      The most general English source is perhaps <ulink
url="https://seclists.org/fulldisclosure">the Full Disclosure Mailing
List</ulink>, but please read the comment on that page. If you use other
languages you may prefer other sites such as <ulink
url="https://www.heise.de/security">heise.de</ulink> (German) or <ulink
url="https://www.cert.hr">cert.hr</ulink> (Croatian). These are not
linux-specific. There is also a daily update at lwn.net for subscribers
(free access to the data after 2 weeks, but their vulnerabilities database
at <ulink url="https://lwn.net/Alerts/">lwn.net/Alerts</ulink> is
unrestricted).
    </para>

    <para>
      Para alguns pacotes, assinar as listas de &apos;anúncio&apos; deles
fornecerá notícias imediatas das versões mais recentes.
    </para>

    <para condition="html" role="usernotes">Observações de Usuário(a): <ulink url="&blfs-wiki;/vulnerabilities"/></para>

  </sect2>

</sect1>
