<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
   "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../../general.ent">
  %general-entities;
]>

<!--

Direitos autorais (Copyright) da versão modificada traduzida para a 
língua portuguesa escrita e falada no Brasil: (c) 2022, 2023 Jamenson 
Ferreira Espindula de Almeida Melo (<jafesp@gmail.com>).

  Este trabalho de tradução do livro "Beyond Linux From Scratch" é 
  classificado pela Free Software Foundation como sendo uma "versão 
  modificada" do mencionado livro.  Em assim sendo, na qualidade de 
  tradutor, produtor da "versão modificada" e titular dos direitos 
  autorais sobre a versão traduzida para a língua portuguesa do livro 
  "Beyond Linux From Scratch", concede-se a seguinte permissão:

  É concedida permissão para copiar, distribuir e (ou) modificar este 
  livro "Beyond Linux From Scratch", versão traduzida para a língua 
  portuguesa, sob os termos da Licença de Documentação Livre GNU, versão 
  1.3 ou qualquer versão posterior publicada pela Free Software 
  Foundation; sem Seções Invariantes, sem Textos de Capa Frontal e sem 
  Textos de Quarta Capa.  Uma cópia da licença está incluída na seção 
  intitulada "Licença de Documentação Livre GNU".
  
# Atenção: todos os documentos aqui publicados são distribuídos sem qualquer garantia, implícita e (ou) explícita.
  
  Permission is granted to copy, distribute and (or) modify this book 
  "Beyond Linux From Scratch", translated into Brazilian Portuguese, 
  under the terms of the GNU Free Documentation License, Version 1.3 or 
  any later version published by the Free Software Foundation; with no 
  Invariant Sections, no Front-Cover Texts, and no Back-Cover Texts.  A 
  copy of the license is included in the section entitled "GNU Free 
  Documentation License".

# Warning: all the files herein published are released with no warranty, implicit and (or) explicit.

-->

<sect1 id="locale-issues" xreflabel="Problemas Relacionados ao Locale">
  <?dbhtml filename="locale-issues-pt_br.html"?>

  <sect1info>
    <date>$Date$</date>
  </sect1info>

  <title>Problemas Relacionados ao Locale</title>

  <para>

    Esta página contém informação acerca de situações difíceis e 
    problemas relacionados ao locale.  Nos parágrafos seguintes você 
    encontrará uma visão geral genérica das coisas que podem surgir 
    quando configurar o seu sistema para vários locales.  Muitas (mas, 
    não todas) situações difíceis existentes relacionadas ao locale 
    podem ser classificadas e caem sob um dos títulos abaixo.  As 
    avaliações de gravidade abaixo usam o seguinte critério:

  </para>

  <itemizedlist>

    <listitem>

      <para>

        Crítica: O aplicativo não realiza a função principal dele.  A 
        correção seria muito invasiva; é melhor procurar por uma 
        substituição.

      </para>

    </listitem>

    <listitem>

      <para>

        Alta: Parte da funcionalidade que o aplicativo fornece não é 
        utilizável.  Se essa funcionalidade for exigida, [então] é 
        melhor procurar por uma substituição.

      </para>

    </listitem>

    <listitem>

      <para>

        Baixa: O aplicativo funciona em todos os casos típicos de uso, 
        porém carece de alguma funcionalidade normalmente fornecida 
        pelos equivalentes dele.

      </para>

    </listitem>

  </itemizedlist>

  <para>

    Se existir uma gambiarra conhecida para um pacote específico, 
    [então] ela aparecerá naquela página do pacote.  Para a mais recente 
    informação acerca dos problemas relacionados ao locale para pacotes 
    individuais, verifique as
    <ulink url="&blfs-wiki;/BlfsNotes">Observações de Usuário(a)</ulink>
    na Wiki do BLFS.

  </para>

  <sect2 id="locale-not-valid-option"
         xreflabel="Codificação Necessária Não É uma Opção Válida">

    <title>A Codificação Necessária Não É uma Opção Válida no Aplicativo</title>

    <para>Gravidade: Crítica</para>

    <para>

      Alguns aplicativos exigem que o(a) usuário(a) especifique a 
      codificação de caracteres para os dados de entrada gerada ou de 
      saída gerada deles e apresentam somente uma escolha limitada de 
      codificações.  Esse é o caso para a opção <option>-X</option> no 
      <!-- <xref linkend="a2ps"/> e no --><xref linkend="enscript"/>; 
      para a opção <option>-input-charset</option> no
      <xref linkend="cdrtools"/> não remendado; e para os conjuntos de 
      caracteres oferecidos para exibição no menu do
      <xref linkend="Links"/>.  Se a codificação exigida não estiver na
      lista, [então] o aplicativo geralmente se torna completamente 
      inutilizável.  Para os aplicativos não interativos, talvez seja 
      possível contornar isso convertendo-se o documento para um 
      conjunto suportado de caracteres de entrada antes de submetê-lo ao 
      aplicativo.

    </para>

    <para>

      Uma solução para esse tipo de situação difícil é a de implementar 
      o suporte necessário para a codificação ausente como uma correção 
      para o aplicativo original ou encontrar um substituto.

    </para>

  </sect2>

  <sect2 id="locale-assumed-encoding"
         xreflabel="O Aplicativo Assume a Codificação">

    <title>

      O Aplicativo Assume a Codificação Baseada no Locale dos Documentos 
      Externos

    </title>

    <para>

      Gravidade: Alta para documentos não textuais; baixa para 
      documentos de texto

    </para>

    <para>

      Alguns aplicativos, <xref linkend="nano"/> ou
      <xref linkend="joe"/>, por exemplo, assumem que os documentos
      sempre estejam na codificação implícita pelo locale
      atual.  Enquanto essa presunção talvez seja válida para os
      documentos criados pelo(a) usuário(a), ela não é segura para
      os externos.  Quando essa presunção falha, os caracteres não
      ASCII são exibidos incorretamente e o documento talvez se
      torne ilegível.

    </para>

    <para>

      Se o documento externo for inteiramente baseado em texto, [então] 
      ele pode ser convertido para a codificação atual do locale 
      usando-se o aplicativo <command>iconv</command>.

    </para>

    <para>

      Para documentos que não sejam baseados em texto, isso não é 
      possível.  De fato, a presunção feita no aplicativo talvez seja 
      completamente inválida para documentos onde o sistema operacional 
      Microsoft Windows tenha configurado padrões efetivos.  Um exemplo 
      dessa situação difícil são as etiquetas ID3v1 nos arquivos MP3 
      (veja-se a
<ulink url="&blfs-wiki;/ID3v1Coding">página Codificação ID3v1 da Wiki do BLFS</ulink>
      para mais detalhes).  Para esses casos, a única solução é a de
      encontrar um aplicativo substituto que não tenha o problema (por
      exemplo, um que te permitirá especificar a codificação presumida
      do documento).

    </para>

    <para>

      Entre os pacotes do BLFS, essa situação difícil se aplica ao
      <xref linkend="nano"/>; ao <xref linkend="joe"/>; e a todos os 
      reprodutores de mídia, exceto o <xref linkend="audacious"/>.

    </para>

    <para>

      Outra situação difícil nessa categoria é quando alguém não 
      consegue ler os documentos que você enviou, pois o sistema 
      operacional dessa pessoa está configurado para manusear 
      diferentemente as codificações de caracteres.  Isso pode acontecer 
      frequentemente quando a outra pessoa estiver usando o Microsoft 
      Windows, o qual fornece apenas uma codificação de caracteres para 
      um dado país.  Por exemplo, isso causa situações difíceis com 
      documentos do TeX codificados em UTF-8 criados no Linux.  No 
      Windows, a maioria dos aplicativos assumirá que esses documentos 
      tenham sido criados usando a codificação padrão de oito (08) bits 
      do Windows.

    </para>

    <para>

      Em casos extremos, os problemas de compatibilidade de codificação 
      do Windows talvez somente sejam resolvidos executando-se os 
      aplicativos do Windows sob o
      <ulink url="http://www.winehq.com/">Wine</ulink>.

    </para>

  </sect2>

  <sect2 id="locale-wrong-filename-encoding"
         xreflabel="Codificação Errada do Nome do Arquivo">

    <title>

      O Aplicativo Usa ou Cria os Nomes de Arquivo na Codificação Errada

    </title>

    <para>Gravidade: Crítica</para>

    <para>

      O padrão POSIX manda que a codificação do nome de arquivo seja a 
      codificação implícita pela categoria de locale LC_CTYPE atual.  
      Essa informação está bem ocultada na página que especifica o 
      comportamento dos aplicativos <application>Tar</application> e 
      <application>Cpio</application>.  Alguns aplicativos obtém isso 
      errado por padrão (ou, simplesmente, não tem informação suficiente 
      para obter isso certo).  O resultado é o de que eles criam nomes 
      de arquivo que não são subsequentemente mostrados corretamente 
      pelo <command>ls</command>; ou eles se recusam a aceitar nomes de 
      arquivo que o <command>ls</command> mostra adequadamente.  Para a 
      biblioteca <xref linkend="glib2"/>, a situação difícil pode ser 
      corrigida configurando-se a variável de ambiente 
      <envar>G_FILENAME_ENCODING</envar> para o valor especial 
      "@locale".  Os aplicativos baseados na 
      <application>Glib2</application> que não respeitarem essa variável 
      de ambiente são defeituosos.

    </para>

    <para>

      O <xref linkend="zip"/> e o <xref linkend="unzip"/> tem esse 
      problema, pois eles rigidamente codificam a codificação esperada 
      de nome de arquivo.  O <application>UnZip</application> contém uma 
      tabela rigidamente codificada de conversão entre as codificações 
      CP850 (DOS) e ISO-8859-1 (UNIX) e usa essa tabela quando extrai 
      arquivamentos criados sob o DOS ou sob o Microsoft Windows.  
      Entretanto, essa presunção funciona somente para aqueles(as) nos 
      Estados Unidos da América do Norte e não para qualquer um(a) 
      usando um locale UTF-8.  Os caracteres não ASCII serão 
      desfigurados nos nomes de arquivos extraídos.

    </para>

    <!--

    <para>

      Por outro lado, o
      <application>Gravador de CD do Nautilus</application> verifica
      os nomes dos arquivos adicionados à janela dele para validade
      UTF-8.  Isso é errado para usuários(as) de locales não
      UTF-8.  Também o
      <application>Gravador de CD do Nautilus</application> chama
      incondicionalmente o <command>mkisofs</command> com o parâmetro 
      <parameter>-input-charset UTF-8</parameter>, o que é correto 
      somente em locales UTF-8.

    </para>

    -->

    <para>

      A regra geral para se evitar essa classe de problemas é a de se 
      evitar instalar aplicativos quebrados.  Se isso for impossível, 
      [então] a ferramenta de linha de comando
      <ulink url="http://j3e.de/linux/convmv/">convmv</ulink> pode ser
      usada para corrigir os nomes de arquivos criados por esses
      aplicativos quebrados; ou, intencionalmente, desfigurar os nomes
      de arquivos existentes para satisfazer as expectativas quebradas
      de tais aplicativos.

    </para>

    <para>

      Em outros casos, um problema similar é causado importando-se nomes 
      de arquivos a partir de um sistema usando um locale diferente com 
      uma ferramenta que não é ciente do locale (por exemplo, o 
      <!--<xref linkend="nfs-utils"/>; ou o-->
      <xref linkend="openssh"/>).  Para a finalidade de se evitar
      desfigurar os caracteres não ASCII quando se transferir arquivos
      para um sistema com um locale diferente, quaisquer dos seguintes
      métodos podem ser usados:

    </para>

    <itemizedlist>

      <listitem>

        <para>

          Transfira de qualquer modo; corrija o dano com o 
          <command>convmv</command>.

        </para>

      </listitem>

      <listitem>

        <para>

          No lado do(a) remetente, crie um arquivamento tar com a chave 
          <parameter>--format=posix</parameter> passada para o 
          <command>tar</command> (isso será o padrão em uma versão 
          futura do <command>tar</command>).

        </para>

      </listitem>

      <listitem>

        <para>

          Envie os arquivos como anexos de mensagem de correio 
          eletrônico.  Os clientes de correio eletrônico especificam a 
          codificação dos nomes de arquivos anexados.

        </para>

      </listitem>

      <listitem>

        <para>

          Escreva os arquivos para um disco removível formatado com um 
          sistema de arquivos FAT ou FAT32.

        </para>

      </listitem>

      <listitem>

        <para>

          Transfira os arquivos usando o Samba.

        </para>

      </listitem>

      <listitem>

        <para>

          Transfira os arquivos via FTP usando um servidor (atualmente, 
          isso significa somente o wu-ftpd, que tem um mau histórico de 
          segurança) e um cliente (por exemplo, o lftp) cientes da 
          RFC2640.

        </para>

      </listitem>

    </itemizedlist>

    <para>

      Os últimos quatro métodos funcionam, pois os nomes de arquivos são 
      convertidos automaticamente do locale do(a) remetente para UNICODE 
      e armazenados ou enviados nessa forma.  Eles são então convertidos 
      transparentemente do UNICODE para a codificação do locale do(a) 
      recipiente.

    </para>

  </sect2>

  <sect2 id="locale-wrong-multibyte-characters"
         xreflabel="Quebra Caracteres Multibyte">

    <title>

      O Aplicativo Quebra Caracteres Multibyte ou Não Conta Células de 
      Caracteres Corretamente

    </title>

    <para>Gravidade: Alta ou crítica</para>

    <para>

      Muitos aplicativos foram escritos em uma era mais antiga onde 
      locales multibyte não eram comuns.  Tais aplicativos assumem que o 
      tipo de dados "char" do C, que é um byte, pode ser usado para 
      armazenar caracteres únicos.  Além disso, eles assumem que 
      qualquer sequência de caracteres é uma sequência de caracteres 
      válida e que cada caractere ocupa uma célula de caractere única.  
      Tais presunções quebram completamente em locales UTF-8.  A 
      manifestação visível é a de que o aplicativo trunca sequências de 
      caracteres prematuramente (isto é, em oitenta (80) bytes, em vez 
      de oitenta (80) caracteres).  Os aplicativos baseados em terminal 
      não colocam o cursor corretamente na tela; não reagem à tecla 
      "Backspace" apagando um caractere; e deixam caracteres inúteis ao 
      atualizar a tela, geralmente transformando a tela em uma completa 
      bagunça.

    </para>

    <para>

      Corrigir esses tipos de problemas é uma tarefa tediosa, a partir 
      de um ponto de vista do(a) programador(a), semelhante a todos os 
      outros casos de retro adequar conceitos novos no projeto falho 
      antigo.  Nesse caso, deve-se reprojetar todas as estruturas de 
      dados para a finalidade de acomodar ao fato de que um caractere 
      completo talvez abranja um número variável de "char"s (ou alternar 
      para wchar_t e converter conforme necessário).  Também, para cada 
      chamada à "strlen" e funções similares, descobrir se um número de 
      bytes; um número de caracteres; ou a largura da sequência de 
      caracteres realmente foi declarada.  Ocasionalmente, é mais rápido 
      escrever um aplicativo com a mesmo funcionalidade desde o zero.

    </para>

    <para>

      Entre os pacotes do BLFS, esse problema se aplica ao
      <xref linkend="xine-ui"/> e a todos os shells.

    </para>

  </sect2>

  <sect2 id="locale-wrong-manpage-encoding"
         xreflabel="Codificação Incorreta da Página de Manual">

    <title>

      O Pacote Instala as Páginas de Manual em Codificação Incorreta ou 
      Não Exibível

    </title>

    <para>Gravidade: Baixa</para>

    <para>

      O LFS espera que as páginas de manual estejam na codificação 
      específica para o idioma (geralmente oito (08) bits), conforme 
      especificado na
<ulink url="&lfs-root;/chapter08/man-db.html">página Man DB do LFS</ulink>.  Entretanto,
      alguns pacotes instalam as páginas de 
      manual traduzidas na codificação UTF-8 (por exemplo, o Shadow já 
      tratou); ou páginas de manual em idiomas que não estão na tabela.  
      Nem todos os pacotes do BLFS foram auditados para conformidade com 
      as exigências colocadas no LFS (a quase totalidade foi verificada 
      e correções colocadas no livro para os pacotes conhecidos por 
      instalar páginas de manual não conformes).  Se você encontrar uma 
      página de manual instalada por quaisquer dos pacotes do BLFS que 
      obviamente esteja na codificação errada, [então], por favor, 
      remova-o ou converta-o conforme necessário e relate isso para a 
      equipe do BLFS como um defeito.

    </para>

    <para>

      Você pode verificar facilmente o seu sistema para quaisquer 
      páginas de manual não conformes, copiando o seguinte script curto 
      de shell para algum local acessível,

<screen><literal>#!/bin/sh
# Begin checkman.sh
# Uso: find /usr/share/man -type f | xargs checkman.sh
for a in "$@"
do
    # echo "Verificando $a..."
    # Página de manual ASCII pura (possivelmente exceto comentários) está OK
    grep -v '.\\"' "$a" | iconv -f US-ASCII -t US-ASCII >/dev/null 2>&amp;1 \
        &amp;&amp; continue
    # Página de manual não em UTF-8 está OK
    iconv -f UTF-8 -t UTF-8 "$a" >/dev/null 2>&amp;1 || continue
    # Encontrada uma página de manual em UTF-8, ruim.
    echo "Página de manual em UTF-8: $a" >&amp;2
done
# End checkman.sh
</literal></screen>

      e, então, emitindo o seguinte comando (modifique o comando abaixo 
      se o script <command>checkman.sh</command> não estiver na sua 
      variável de ambiente <envar>PATH</envar>):

    </para>

<screen><userinput>find /usr/share/man -type f | xargs checkman.sh</userinput></screen>

    <para>

      Observe que, se você tiver páginas de manual instaladas em 
      qualquer outro local que
      <filename class='directory'>/usr/share/man</filename> (por exemplo, 
      <filename class='directory'>/usr/local/share/man</filename>), 
      [então] você precisa modificar o comando acima para incluir esse 
      local adicional.

    </para>

  </sect2>

</sect1>
