<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
   "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="position">
  <?dbhtml filename="position.html"?>


  <title>O Debate /usr Versus /usr/local</title>

  <para><emphasis> Eu deveria instalar XXX em <filename>/usr</filename> ou em
<filename>/usr/local</filename>? </emphasis></para>

  <para>Essa é uma pergunta sem uma resposta óbvia para um sistema baseado no LFS.</para>

  <para>Em sistemas tradicionais Unix, <filename class='directory'>/usr</filename>
geralmente contém arquivos que vem com a distribuição do sistema e a árvore
<filename class='directory'>/usr/local</filename> está livre para o(a)
administrador(a) local gerenciar. A única regra realmente rígida e rápida é
a de que as distribuições do Unix não deveriam tocar no <filename
class='directory'>/usr/local</filename>, exceto, talvez, para criar os
diretórios básicos dentro dele.</para>

  <para>Com distribuições Linux, tais como Red Hat, Debian, etc., uma possível regra
é a de que o <filename class='directory'>/usr</filename> é gerenciado pelo
sistema de pacote da distribuição e o <filename
class='directory'>/usr/local</filename> não o é. Dessa maneira, a base de
dados do gerenciador de pacote sabe acerca de cada arquivo dentro do
<filename class='directory'>/usr</filename>.</para>

  <para>Os(As) usuários(as) do LFS constroem o próprio sistema deles(as) e,
portanto, decidir onde o sistema termina e os arquivos locais começam não é
simples. Por isso, a escolha deveria ser feita para a finalidade de tornar
as coisas mais fáceis de administrar. Existem várias razões para dividir os
arquivos entre o <filename class='directory'>/usr</filename> e o <filename
class='directory'>/usr/local</filename>.</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>Em uma rede de comunicação de várias máquinas, todas executando o LFS; ou
misturadas, o LFS e outras distribuições Linux, o <filename
class='directory'>/usr/local</filename> poderia ser usado para manter os
pacotes que fossem comuns entre todos os computadores na rede de
comunicação. Ele pode ser montado NFS ou espelhado a partir de um
servidor. Aqui, local indica local para o sítio.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Em uma rede de comunicação de vários computadores, todos executando um
sistema idêntico LFS, <filename class='directory'>/usr/local</filename>
poderia manter os pacotes que fossem diferentes entre as máquinas. Nesse
caso, local se refere aos computadores individuais.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Mesmo em um computador, o <filename class='directory'>/usr/local</filename>
pode ser útil se você tiver várias distribuições instaladas simultaneamente
e queira um local para colocar os pacotes que serão os mesmos em todas elas.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Ou você poderia reconstruir regularmente o seu LFS, porém quer um local para
colocar os arquivos que você não quer reconstruir a cada vez. Dessa maneira
você pode limpar o sistema de arquivos do LFS e iniciar a partir de uma
partição limpa a cada vez sem perder tudo.</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>Algumas pessoas perguntam por que não usar sua própria árvore de diretório,
por exemplo, <filename class='directory'>/usr/site</filename>, em vez de
<filename class='directory'>/usr/local</filename>?</para>

  <para>Não existe nada parando você; muitos sítios fazem as próprias árvores deles;
entretanto, isso torna a instalação de software novo mais dificultosa. Os
instaladores automáticos, frequentemente, procuram por dependências no
<filename class='directory'>/usr</filename> e no <filename
class='directory'>/usr/local</filename> e, se o arquivo que eles estiverem
procurando estiver no <filename class='directory'>/usr/site</filename> ao
invés, [então] o instalador provavelmente falhará, a menos que você,
especificamente, diga a ele onde procurar.</para>

  <para><emphasis> Qual é a posição do BLFS a respeito? </emphasis></para>

  <para>Todas as instruções do BLFS instalam os aplicativos no <filename
class='directory'>/usr</filename>, com instruções opcionais para instalar no
<filename class='directory'>/opt</filename> para alguns pacotes específicos.</para>

</sect1>
