<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
   "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../../general.ent">
  %general-entities;

  <!ENTITY tl-installer-download-http   "https://mirror.ctan.org/systems/texlive/tlnet/install-tl-unx.tar.gz">

  <!ENTITY tl-installer-download-ftp    "">
  <!ENTITY tl-installer-md5sum          "cec36f23d7d4e1a4a2a90f77bad8e667">
  <!ENTITY tl-installer-date             "20230313"> <!-- in the directory name -->
  <!ENTITY tl-installer-size            "5.5 MB">

  <!ENTITY tl-installer-buildsize        "310 MB for basic TeX and latex, 7.9GB if everything is included">
  <!ENTITY tl-installer-time            "varia, dependendo da velocidade e do tráfego da rede de intercomunicação">
]>

<sect1 id="tl-installer" xreflabel="install-tl-unx">
  <?dbhtml filename="tl-installer.html"?>


  <title>install-tl-unx</title>

  <indexterm zone="tl-installer">
    <primary sortas="a-install-tl-unx">install-tl-unx</primary>
  </indexterm>

  <sect2 role="package">
    <title>Introdução ao TeX Live e ao instalador dele</title>

    <para>
      O pacote <application>TeX Live</application> é um sistema abrangente de
produção de documentos TeX. Ele inclui TeX, LaTeX2e, ConTeXt, Metafont,
MetaPost, BibTeX e muitos outros aplicativos; uma extensiva coleção de
macros, fontes e documentação; e suporte para composição tipográfica em
muitos conjuntos de comandos sequenciais oriundos de todo o mundo.
    </para>

    <para>
      Esta página é para pessoas que desejam usar o instalador binário para
fornecer os aplicativos, os conjuntos de comandos sequenciais e muitos
arquivos e documentação de suporte. O instalador é atualizado
frequentemente, de forma que qualquer soma de verificação MD5 publicada
ficará desatualizada em breve. Versões mais recentes do instalador são
esperadas funcionarem com estas instruções, desde que sejam instaladas num
diretório <filename class="directory">&texlive-year;/</filename>.
    </para>

    <para>
      Existem duas razões pelas quais você possivelmente deseje instalar os
binários no BLFS: ou você precisa de uma instalação menor (por exemplo, no
mínimo TeX simples sem LaTeX2e, ConTeXt, etc), ou você deseja usar o
<command>tlmgr</command> para obter atualizações enquanto essa versão for
suportada (tipicamente, até abril do ano seguinte ao lançamento dela). Para
o última, você pode preferir instalar em teu diretório <filename
class="directory">/home</filename> como um(a) usuário(a) sem privilégios e,
em seguida, fazer as mudanças correspondentes no PATH em teu
<filename>~/.bashrc</filename> ou equivalente.
    </para>

    
    <!-- editors: latex-test-20230819.tar.xz at ~/ken/tex-testfiles and the
    ABOUT.pdf now deal with specifying which collections are needed when using
    binary texlive. Please do not sign off this package without at least
    testing asy to ensure that the symlinks are as needed. Plese also be aware
    that removing a collection might leave huge backups in tlpkg/backups -->
&lfs120_checked;

    <bridgehead renderas="sect3">Informação do Pacote</bridgehead>
    <itemizedlist spacing="compact">
      <listitem>
        <para>
          Transferência (HTTP): <ulink url="&tl-installer-download-http;"/>
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          Transferência (FTP): <ulink url="&tl-installer-download-ftp;"/>
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          
          <!--Download MD5 sum: &tl-installer-md5sum; (for &tl-installer-date;)-->
Soma de verificação MD5 da transferência: Varies frequently
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          Tamanho da transferência: &tl-installer-size;
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          Espaço em disco estimado exigido: &tl-installer-buildsize;
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          Tempo de construção estimado: &tl-installer-time;
        </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <bridgehead renderas="sect4">Recomendadas</bridgehead>
    <para role="recommended">
      <xref linkend="gnupg2"/> (para validar as transferências iniciais e também
quaisquer atualizações que você possa fazer posteriormente usando o
<command>tlmgr</command>). <xref linkend="perl-libwww-perl"/> (para usar uma
conexão com o servidor, o que reduzirá a carga dele e acelerará as coisas).
    </para>

    <bridgehead renderas="sect4">Recomendadas (em tempo de execução)</bridgehead>
    <para role="recommended">
      Os binários estão vinculados principalmente a bibliotecas estáticas
incluídas ou bibliotecas gerais do sistema (LFS), mas alguns dos aplicativos
e vários conjuntos de comandos sequenciais falharão se os seguintes pacotes
não estiverem presentes:
    </para>
    <para role="recommended">
      O <xref role="runtime" linkend="gs"/> é carregado dinamicamente pelo
aplicativo externo <ulink url="https://dvisvgm.de/">dvisvgm</ulink>, que é
usado pelo <application>asy</application> quando esse cria arquivos SVG.
    </para>
    <para role="recommended">
      <xref role="runtime" linkend="xorg7-lib"/> e <xref role="runtime"
linkend="libxcb"/> são necessários para inimf, mf, pdfclose, pdfopen e
xdvi-xaw. Mas, se você estiver usando o asy, ou usando um mecanismo do
<application>TeX</application> para criar um arquivo PDF, você precisará do
<xref role="runtime" linkend="x-window-system"/> (para arquivos PDF, isso é
para suportar um visualizador de PDF da tua escolha, por exemplo <xref
role="nodep" linkend="epdfview"/>).
    </para>

    <!-- seems to not be needed in 2021
    <para role="recommended">

      the optional non-wide-character ncurses library (for "some binary-only
      application") from the bottom of the <application>Ncurses</application>
      page in LFS is needed
      for xindy.run which is used by <application>xindy</application>
    </para> -->
<para role="recommended">
      A versão binária do <application>asy</application> precisa do <xref
linkend="freeglut"/>.
    </para>
    <para> 
      <!-- needed, but cannot recommend :-) -->
The binary version of asy is linked to libGLX.so.0 from <ulink
url="https://gitlab.freedesktop.org/glvnd/libglvnd/">libglvnd</ulink>, but
installing that will break future updates of BLFS packages such as <xref
linkend="mesa"/>. Work around that by creating a symlink as the <systemitem
class="username">root</systemitem> user:
    </para>
    <screen role="nodump"><userinput>ln -sv libGL.so.1 /usr/lib/libGLX.so.0</userinput></screen>
    <note>
      <para>
        Como sempre acontece com software binário contribuído, é possível que as
dependências exigidas mudem quando o instalador for atualizado. Em
particular, essas dependências só foram verificadas em x86_64.
      </para>
    </note>
    
    <!-- text for runtime deps, shared with texlive -->
<xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     href="../../xincludes/texruntime.xml"/>

    <para condition="html" role="usernotes">Editor Notes: <ulink url="&blfs-wiki;/tl-installer"/></para>

  </sect2>

  <sect2 role="installation">
    <title>Instalação Binária do TeX Live</title>

    <para>
      O conjunto de aplicativos do <application>TeX Live</application> com os
documentos de suporte deles, fontes e utilitários é muito grande. Os(As)
mantenedores(as) originais recomendam colocar todos os arquivos em uma
estrutura de diretórios única. O BLFS recomenda <filename
class='directory'>/opt/texlive</filename>.
    </para>

    <para>
      Como acontece com qualquer outro pacote, desempacote o instalador e mude
para o diretório dele, <filename class='directory'>
install-tl-&lt;CCYYMMDD&gt;</filename>. Esse nome de diretório muda quando o
instalador é atualizado, de forma que substitua &lt;CCYYMMDD&gt; pelo nome
correto de diretório.
    </para>

    <warning>
      <para>
        If you have installed any of the luatex programs (luatex, luahbtex,
luajitex, luajithbtex) or ConTeXt with the luametatex backend there was a
security issue fixed by the introduction of luatex v1.17.0.  You should
check the version with 'luatex --version' and if it is less than 1.17.0 you
can use tlmgr to update.
      </para>
    </warning>

    <note>
      <para>
        Os binários de distribuição instalados abaixo podem usar lincagem estática
para bibliotecas gerais do sistema Linux. Bibliotecas ou interpretadores
adicionais, conforme especificado na seção de dependências, não precisam
estar presentes durante a instalação, mas os aplicativos que precisam deles
não serão executados até que as dependências específicas deles tenham sido
instaladas.
      </para>

    
      <!-- please keep something like this in the future -->
<para>
        Com todos os softwares binários contribuídos, possivelmente exista uma
incompatibilidade entre o conjunto de ferramentas do(a) construtor(a) e o
teu hardware. Na maior parte do TeX isso provavelmente não importará, mas em
casos incomuns você poderá encontrar problemas. Por exemplo, se o teu
processador x86_64 não suportar 3dnowext ou 3dnow, o binário 2014-06-28
falharia no ConTeXt ao executar LuaTeX, embora lualatex funcionasse, assim
como os binários i686 na mesma máquina. Nesses casos, a solução mais fácil é
a de instalar o texlive a partir do fonte. Similarmente, a versão binária
x86_64 do <command>asy</command> executa muito lentamente ao criar diagramas
3D.
      </para>
    </note>

    <para>
      Agora, como o(a) usuário(a) <systemitem class="username">root</systemitem>:
    </para>

<screen role="root"><userinput>TEXLIVE_INSTALL_PREFIX=/opt/texlive ./install-tl</userinput></screen>

    <para>
      Esse comando é interativo e permite seleção ou modificação de plataforma,
pacotes, diretórios e outras opções. O esquema completo de instalação
exigirá cerca de 4,9 gigabytes de espaço em disco. O tempo para concluir a
transferência dependerá da velocidade da tua conexão de Internet e do número
de pacotes selecionados.
    </para>

    <para>
      It has been established by Debian that the <command>python</command> scripts
in <filename class="directory">latex-make</filename> will work with
<command>python3</command>, so update them to invoke that by running the
following command as the <systemitem class="username">root</systemitem>
user:
    </para>

<screen role="root"><userinput>for F in /opt/texlive/&texlive-year;/texmf-dist/scripts/latex-make/*.py ; do
  test -f $F &amp;&amp; sed -i 's%/usr/bin/env python%/usr/bin/python3%' $F || true
done
</userinput></screen>

  </sect2>

  <sect2 role="commands">
    <title>Explicações do Comando</title>

    <para>
      <command>test -f $F &amp;&amp; sed ...</command>: em uma instalação pequena
esses arquivos podem não estar presentes, de forma que teste se eles existem
e se não retornam 'true' para evitar qualquer erro se esse comando tiver
sido copiado em um de teus próprios conjuntos de comandos sequenciais de
instalação.
    </para>

    <para>
      <option>./install-tl --location
http://mirror.aut.ac.nz/CTAN/systems/texlive/tlnet/</option>: use uma
variação disso se você desejar usar um espelho diferente, por exemplo,
porque está na Nova Zelândia, mas o instalador escolher usar um espelho
australiano. A lista de espelhos está em <ulink
url='https://ctan.org/mirrors/'/>.
    </para>

  </sect2>

  <sect2 role="content">
    <title>Conteúdo</title>

    <segmentedlist>
      <segtitle>Aplicativos Instalados</segtitle>
      <segtitle>Bibliotecas Instaladas</segtitle>
      <segtitle>Diretórios Instalados</segtitle>

      <seglistitem>
        <seg>Mais que trezentos (300) binários e links simbólicos para conjuntos de
comandos sequenciais</seg>
        <seg>Nenhum(a)</seg>
        <seg>/opt/texlive</seg>
      </seglistitem>
    </segmentedlist>

    <variablelist>
      <bridgehead renderas="sect3">Descrições Curtas</bridgehead>
      <?dbfo list-presentation="list"?> <?dbhtml list-presentation="table"?>

      <varlistentry id="tl-installer-programs">
        <term><command>TeXprograms</command></term>
        <listitem>
          <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
          href="../../xincludes/texprogs.xml"/>
          <indexterm zone="tl-installer tl-installer-programs">
            <primary sortas="b-tl-installer-programs">Aplicativos do TeX Live</primary>
          </indexterm>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

  </sect2>

</sect1>
