<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
   "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../../general.ent">
  %general-entities;
]>

<chapter id="pst-typesetting">
  <?dbhtml filename="typesetting.html"?>

  <title>Composição Tipográfica</title>

  <para>
    Este capítulo inclui aplicações <application>texlive</application> que criam
resultados equivalentes à composição tipográfica.
  </para>

  <para>
    Existem duas rotas alternativas ao longo deste capítulo:
  </para>

  <para>
    Algumas pessoas possivelmente desejem usar o instalador binário, seja por
causa da complexidade de instalar todo o <application>texlive</application>
a partir do fonte, ou porque querem somente uma parte do pacote; ou talvez
porque desejam obter atualizações assim que estiverem disponíveis (o fonte
somente é atualizado anualmente, mas os binários e os arquivos tex e sty
associados são atualizados por aproximadamente dez (10) meses). Essas
pessoas deveriam começar em <xref linkend="tex-path"/> e depois seguir as
instruções do <xref linkend="tl-installer"/>. Depois da instalação, elas
conseguem executar o <command>tlmgr</command> para atualizar o sistema
delas.
  </para>

  <para>
    A maioria das pessoas que leem o BLFS desejará construir a partir do
fonte. O BLFS costumava começar instalando
<application>install-tl-unx</application> e depois usava isso para
inicializar a construção. Hoje em dia, construímos quase todo o
<application>texlive</application> <emphasis>sem</emphasis> uma instalação
binária, adicionando os arquivos texmf empacotados separadamente nessa
construção. Para isso, comece em <xref linkend="tex-path"/> e depois vá para
<xref linkend="texlive"/>, que instalará a maior parte do
<application>texlive</application>, juntamente com
<emphasis>todos</emphasis> os arquivos de suporte. Essa instalação quase
completa pode então ser usada para construir as partes restantes do
<application>texlive</application>: <xref linkend="asymptote"/>, <xref
linkend="biber"/> e <xref linkend="xindy"/>.
  </para>

  <para>
    Como os arquivos texmf (incluindo documentação, fontes, conjuntos de
comandos sequenciais e arquivos de suporte) estão todos em um tarball, não é
prático limitar o que é extraído de maneira sensata (você poderia excluir um
ou outro dos mecanismos de composição tipográfica, e não os muitos arquivos
suportantes) ao construir a partir do fonte dessa maneira.
  </para>

  <para>
    Em ambos os casos, o BLFS instala em <filename
class="directory">/opt/texlive/&texlive-year;</filename>.
  </para>

  <para>
    Além disso, por favor, observe que o texlive é lançado anualmente e
atualizar a partir do ano anterior para o ano atual não mais é
suportado. Se, por alguma razão, você desejar manter versões por vários
anos, para a maioria das coisas, você consegue montar o sistema antigo ou o
novo em /opt/texlive e corrigir o PATH dele conforme necessário. No entanto,
fazer isso não preservará nenhuma mudança no <filename
class="directory">texmf-local</filename> e, se você construir a partir do
fonte e tentar executar uma versão mais recente do
<application>biber</application> com uma versão mais antiga do
<application>biblatex</application>, é improvável que funcione.
  </para>

  <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="tex-path.xml"/>
  <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="tl-installer.xml"/>
  <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="texlive.xml"/>
  <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="asymptote.xml"/>
  <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="biber.xml"/>
  <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="dvisvgm.xml"/>
  <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="xindy.xml"/>

</chapter>
