<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
   "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="organization" xreflabel="Organização">
  <?dbhtml filename="organization.html"?>


  <title>Organização</title>

  <para>
    Este livro está dividido nas seguintes quatorze partes.
  </para>

  <bridgehead renderas="sect2">Parte I - Introdução</bridgehead>

  <para>
    Essa parte contém informações essenciais que são necessárias para
compreender o restante do livro.
  </para>

  <bridgehead renderas="sect2">Parte II - Pós Configuração do LFS e Software Extra</bridgehead>

  <para>
    Aqui nós apresentamos problemas básicos de configuração e segurança. Também
discutimos uma gama de editores de texto, sistemas de arquivos e "shells"
que não são cobertos no livro LFS principal.
  </para>

  <bridgehead renderas="sect2">Parte III - Bibliotecas e Utilitários Gerais</bridgehead>

  <para>
    Nessa seção abordamos bibliotecas que frequentemente são necessárias ao
longo do livro, bem como utilitários de sistema. Informações relativas a
programação (incluindo a recompilação do <application>GCC</application> para
suportar toda a gama dele de linguagens) conclui essa parte.
  </para>

  <bridgehead renderas="sect2">Parte IV - Rede Básica de Comunicação</bridgehead>

  <para>
    Aqui explicamos como conectar-se a uma rede de intercomunicação quando você
não estiver usando a configuração simples de IP estático apresentada no
livro principal do LFS. Bibliotecas de rede de intercomunicação e
ferramentas de linha de comando de rede de intercomunicação também são
abordadas aqui.
  </para>

  <bridgehead renderas="sect2">Parte V - Servidores</bridgehead>

  <para>
    Aqui mostramos como configurar o correio e outros servidores (como
<application>FTP</application>, <application>Apache</application>, etc.).
  </para>

  <bridgehead renderas="sect2">Parte VI - X + Gerenciadores de Janela</bridgehead>

  <para>
    Essa parte explica como configurar um <application>Sistema de Janelas
X</application> básico, junto com algumas bibliotecas
<application>X</application> genéricas e gerenciadores de janelas.
  </para>

  <bridgehead renderas="sect2">Parte VII - KDE</bridgehead>

  <para>
    Essa parte é para aqueles(as) que desejam usar o <application>K Desktop
Environment</application>, ou partes dele.
  </para>

  <bridgehead renderas="sect2">Parte VIII - GNOME</bridgehead>

  <para>
    <application>GNOME</application> é a alternativa principal ao
<application>KDE</application> na arena do Ambiente de Área de Trabalho.
  </para>

  <bridgehead renderas="sect2">Parte IX - Xfce</bridgehead>

  <para>
    <application>Xfce</application> é uma alternativa peso leve ao
<application>GNOME</application> e ao <application>KDE</application>.
  </para>

  <bridgehead renderas="sect2">Parte X - LXDE</bridgehead>

  <para>
    <application>LXDE</application> é outra alternativa peso leve ao
<application>GNOME</application> e ao <application>KDE</application>.
  </para>

  <bridgehead renderas="sect2">Parte XI - Mais Software do X</bridgehead>

  <para>
    Os aplicativos do "Office" e os navegadores gráficos da "web" são
importantes para a maioria das pessoas. Eles e alguns softwares
<application>X</application> genéricos podem ser encontrados nessa parte do
livro.
  </para>

  <bridgehead renderas="sect2">Parte XII - Multimídia</bridgehead>

  <para>
    Aqui abordamos bibliotecas e controladores multimídia, juntamente com alguns
aplicativos de áudio, vídeo e gravação de CD.
  </para>

  <bridgehead renderas="sect2">Parte XIII - Impressão, Digitalização e Composição de Texto (PST)</bridgehead>

  <para>
    Essa parte cobre o manuseio de documentos, desde aplicativos como
<application>Ghostscript</application>, <application>CUPS</application> e
<application>DocBook</application>, até o
<application>texlive</application>.
  </para>

  <bridgehead renderas="sect2">Anexos</bridgehead>

  <para>
    Os Anexos apresentam informações que não pertencem ao corpo do livro; eles
estão incluídos como material de referência. O glossário de siglas é um
recurso útil.
  </para>

</sect1>
