<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE preface PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
   "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<preface id="preface" xreflabel="Prefácio">
  <?dbhtml filename="preface.html" dir="preface"?>

  <title>Prefácio</title>

  <para>
    Tendo ajudado com o Linux From Scratch por um curto período, eu percebi que
nós estávamos obtendo muitas consultas do tipo como fazer coisas além do
sistema LFS base. Na época, a única assistência oferecida especificamente
relacionada ao LFS eram as dicas do LFS (<ulink url="&hints-root;"/>). A
maioria das dicas do LFS é extremamente boa e bem escrita, porém eu (e
outros(as)) ainda poderia ver uma necessidade para ajuda mais compreensiva
para ir Além do LFS &mdash; por isso o BLFS.
  </para>

  <para>
    O BLFS visa a ser mais que as dicas do LFS convertidas para XML, apesar de
muito do nosso trabalho ser baseado nas dicas e, de fato, alguns(mas)
autores(as) escreverem as dicas e as seções relevantes do BLFS. Nós
esperamos poder fornecer a você informação suficiente não apenas para
conseguir construir o seu sistema até o que você desejar, seja um servidor
da web ou um sistema multimídia de área de trabalho, mas também que você
aprenda muito acerca da configuração do sistema conforme avance.
  </para>

  <para>
    Obrigado, como sempre, a todos(as) na comunidade LFS/BLFS; especialmente
aqueles(as) que contribuíram com instruções, textos escritos, responderam a
perguntas e geralmente gritaram quando as coisas estavam erradas!
  </para>

  <para>
    Finalmente, encorajamos você a se envolver na comunidade; faça perguntas na
lista de discussão ou portal de notícias e divirta-se em #lfs e #lfs-support
no Libera. Você pode encontrar mais detalhes acerca de tudo isso na seção
<xref linkend="introduction"/> do livro.
  </para>

  <para>
    Divirta-se usando o BLFS.
  </para>

  <blockquote>
<literallayout>Mark Hymers
markh &lt;at&gt; &lfs-domainname;
Editor do BLFS (Julho de 2001&ndash;Março de 2003)</literallayout>
  </blockquote>

  <para>
    Eu ainda lembro como encontrei o projeto BLFS e comecei a usar as instruções
que estavam completas na época. Eu não podia acreditar quão maravilhoso era
ter um aplicativo instalado e funcionando muito rapidamente, com explicações
do tipo porque as coisas foram feitas de uma certa maneira. Infelizmente,
para mim, não demorou muito antes que estivesse abrindo aplicativos que não
tinham nada mais que "A ser feito" na página. Eu fiz o que a maioria faria:
esperei que alguém fizesse. Não demorou muito também antes que estivesse
procurando, via <application>Bugzilla</application>, por alguma coisa fácil
de fazer. Como com qualquer experiência de aprendizado, a definição do que
era fácil continuou mudando.
  </para>

  <para>
    Nós ainda incentivamos você a se envolver, já que o BLFS nunca está
realmente finalizado. Contribuindo ou apenas usando, nós esperamos que você
aprecie a sua experiência BLFS.
  </para>

  <blockquote>
<literallayout>Larry Lawrence
larry &lt;at&gt; &lfs-domainname;
Editor do BLFS (Março de 2003&ndash;Junho de 2004)</literallayout>
  </blockquote>

  <para>
    O projeto BLFS é uma progressão natural do LFS. Juntos, esses projetos
fornecem um recurso único para a Comunidade do Fonte Aberto. Eles tiram o
mistério do processo de construir um sistema de software funcional e
completo a partir do código fonte contribuído por muitos(as) indivíduos(as)
talentosos(as) pelo mundo. Eles verdadeiramente permitem que os(as)
usuários(as) implementem o lema <quote><emphasis>Sua distribuição, suas
regras</emphasis></quote>.
  </para>

  <para>
    Nossa meta é a de continuar a fornecer o melhor recurso disponível que
mostra a você como integrar muitas aplicações significantes de Fonte
Aberto. Considerando que essas aplicações são atualizadas constantemente e
aplicações novas são desenvolvidas, este livro nunca estará
completo. Adicionalmente, sempre existe espaço para melhoramento na
explicação das nuances do como instalar os diferentes pacotes. Para fazer
esses melhoramentos, nós precisamos do seu feedback. Eu incentivo você a
participar das diferentes listas de discussão, grupos de notícias e canais
do IRC para ajudar a alcançar essas metas.
  </para>

  <blockquote>
<literallayout>Bruce Dubbs
bdubbs &lt;at&gt; &lfs-domainname;
Editor do BLFS (Junho de 2004&ndash;Dezembro de 2006 e Fevereiro de 2011&ndash;agora)</literallayout>
  </blockquote>

  <para>
    Minha introdução ao projeto [B]LFS foi, na verdade, por acidente. Eu estava
tentando construir um ambiente <application>GNOME</application> usando
alguns HOW-TOs e outras informações que encontrei na web. Algumas vezes,
encontrei alguns problemas de construção e a pesquisa no Google me trouxe
algumas mensagens antigas da lista de discussão do BLFS. Por curiosidade,
visitei o sítio da web do Linux From Scratch e pouco tempo depois estava
viciado. Não tenho usado qualquer outra distribuição do Linux para uso
pessoal desde então.
  </para>

  <para>
    Eu não posso prometer que alguém sentirá o senso de satisfação que senti
depois de construir meus primeiros sistemas usando as instruções do [B]LFS,
porém espero sinceramente que sua experiência BLFS seja tão gratificante
para você quanto tem sido para mim.
  </para>

  <para>
    O projeto BLFS tem crescido significantemente nos dois anos mais
recentes. Existem mais instruções de pacote e dependências relacionadas que
nunca antes. O projeto exige sua contribuição para o sucesso continuado. Se
você descobrir que gosta de construir o BLFS, [então], por favor, considere
ajudar da maneira que puder. O BLFS exige centenas de horas de manutenção
para mantê-lo até mesmo semi atual. Se você se sentir confiante o suficiente
em suas habilidades de edição, [então], por favor, considere ingressar na
equipe do BLFS. Simplesmente contribuir para as discussões da lista de
discussão com bons conselhos e (ou) fornecer correções para o XML do livro
provavelmente resultará em você receber um convite para se juntar à equipe.
  </para>

  <blockquote>
<literallayout>Randy McMurchy
randy &lt;at&gt; &lfs-domainname;
Editor do BLFS (Dezembro de 2006&ndash;Janeiro de 2011)</literallayout>
  </blockquote>

  <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="foreword.xml"/>
  <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="whoread.xml"/>
  <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="organization.xml"/>
  

<!-- <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="errata.xml"/>
 -->
</preface>
