<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
   "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="aboutlvm">
  <?dbhtml filename="aboutlvm.html"?>


  <title>A respeito de Logical Volume Management (LVM)</title>

  <para>
    O LVM gerencia as unidades de disco. Ele permite que várias unidades e
partições sejam combinadas em <emphasis>grupos de volumes</emphasis>
maiores; ajuda na produção de cópias de segurança por meio de um
<emphasis>instantâneo</emphasis> e permite o redimensionamento dinâmico do
volume. Ele também pode fornecer espelhamento semelhante a uma matriz RAID
1.
  </para>

  <para>
    Uma discussão completa do LVM está além do escopo desta introdução, mas os
conceitos básicos são apresentados abaixo.
  </para>

  <para>
    Para executar qualquer dos comandos apresentados aqui, o pacote <xref
linkend='lvm2'/> precisa estar instalado. Todos os comandos precisam ser
executados como o(a) usuário(a) <systemitem
class="username">root</systemitem>.
  </para>

  <para>
    O gerenciamento de discos com LVM é realizado usando os seguintes conceitos:
  </para>

  <variablelist>
    <varlistentry>
      <term>volumes físicos</term>
      <listitem>
        <para>
          Esses são discos físicos ou partições, como /dev/sda3 ou /dev/sdb.
        </para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>grupos de volumes</term>
      <listitem>
        <para>
          Esses são grupos nomeados de volumes físicos que podem ser manipulados
pelo(a) administrador(a). O número de volumes físicos que compõem um grupo
de volumes é arbitrário. Os volumes físicos podem ser adicionados ou
removidos dinamicamente a partir de um grupo de volumes.
        </para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>volumes lógicos</term>
      <listitem>
        <para>
          Os grupos de volumes podem ser subdivididos em volumes lógicos. Cada volume
lógico pode então ser formatado individualmente como se fosse uma partição
normal do Linux. Os volumes lógicos podem ser redimensionados dinamicamente
pelo(a) administrador(a) de acordo com a necessidade.
        </para>
      </listitem>

    </varlistentry>
  </variablelist>

  <para>
    Para dar um exemplo concreto, suponha que você tenha dois discos de 2
TB. Suponha também que uma quantidade realmente grande de espaço seja
exigida para uma base de dados muito grande, montada em <filename
class='directory'>/srv/mysql</filename>. É assim que o conjunto inicial de
partições se pareceria:
  </para>

  <screen><literal>Partição  Uso    Tamanhp      Tipo da Partição
/dev/sda1  /boot  100MB     83 (Linux)
/dev/sda2  /       10GB     83 (Linux)
/dev/sda3  swap     2GB     82 (Swap)
/dev/sda4  LVM    remainder 8e (LVM)
/dev/sdb1  swap     2GB     82 (Swap)
/dev/sdb2  LVM    remainder 8e (LVM)</literal></screen>

  <para>
    Primeiro, inicialize os volumes físicos:
  </para>

  <screen><userinput>pvcreate /dev/sda4 /dev/sdb2</userinput></screen>

  <note>
    <para>
      Um disco inteiro pode ser usado como parte de um volume físico, mas esteja
ciente de que o comando <command>pvcreate</command> destruirá qualquer
informação de partição nesse disco.
    </para>
  </note>

  <para>
    Em seguida, crie um grupo de volumes chamado lfs-lvm:
  </para>

  <screen><userinput>vgcreate lfs-lvm /dev/sda4 /dev/sdb2</userinput></screen>

  <para>
    O situação do grupo de volumes pode ser verificada executando-se o comando
<command>vgscan</command>. Agora crie os volumes lógicos. Como existe cerca
de 3.900 GB disponíveis, deixe cerca de 900 GB livres para expansão. Observe
que o volume lógico chamado <emphasis>mysql</emphasis> é maior que qualquer
disco físico.
  </para>

  <screen><userinput>lvcreate --name mysql --size 2500G lfs-lvm
lvcreate --name home --size 500G lfs-lvm</userinput></screen>

  <para>
    Finalmente, os volumes lógicos podem ser formatados e montados. Neste
exemplo, o sistema de arquivos jfs (<xref linkend='jfsutils'/>) é usado para
o propósito de demonstração.
  </para>

  <screen><userinput>mkfs -t ext4 /dev/lfs-lvm/home
mkfs -t jfs /dev/lfs-lvm/mysql
mount /dev/lfs-lvm/home /home
mkdir -p /srv/mysql
mount /dev/lfs-lvm/mysql /srv/mysql</userinput></screen>

  <para>
    Possivelmente seja necessário ativar esses volumes lógicos, para que
apareçam em <filename class="directory">/dev</filename>. Todos eles podem
ser ativados ao mesmo tempo emitindo-se, como o(a) usuário(a) <systemitem
class="username">root</systemitem>:
  </para>

<screen role="root"><userinput>vgchange -a y</userinput></screen>

  <para revision="sysv">
    Os scripts de inicialização do LFS automaticamente tornam esses volumes
lógicos disponíveis para o sistema no script <command>udev</command>. Edite
o arquivo <filename>/etc/fstab</filename> conforme exigido para montá-los
automaticamente.
  </para>

  <para>
    Um volume lógico LVM pode hospedar um sistema de arquivos raiz, mas exige o
uso de um initramfs (sistema de arquivos RAM inicial). O initramfs proposto
em <xref linkend="initramfs"/> permite passar o volume LVM na chave
<parameter>root=</parameter> da linha de comando do núcleo.
  </para>

  <para revision="systemd">
    Se não usar um initramfs, [então existe uma condição de corrida no
<application>systemd</application> impedindo a montagem de volumes lógicos
por meio de <filename>/etc/fstab</filename>. Você precisa criar uma unidade
<quote>mount</quote> (veja-se systemd.mount(5)), como no seguinte exemplo,
que monta o diretório <filename class="directory">/home</filename>
automaticamente na inicialização:
  </para>

<screen role="root" revision="systemd"><userinput>cat &gt; /etc/systemd/system/home.mount &lt;&lt; EOF
<literal>[Unit]
Description=Monta o volume lvm /dev/lfs-lvm/home em /home

[Mount]
What=/dev/lfs-lvm/home
Where=/home
Type=ext4
Options=default

[Install]
WantedBy=multi-user.target</literal>
EOF</userinput></screen>

  <note revision="systemd">
    <para>
    O nome da unidade precisa ser o nome do ponto de montagem com o caractere
`/' substituído por `-', omitindo o inicial.
    </para>
  </note>

  <para revision="systemd">
    Em seguida, a unidade precisa ser habilitada com:
  </para>

<screen role="root" revision="systemd"><userinput>systemctl enable home.mount</userinput></screen>

  <para>
    Para mais informação a respeito do LVM, veja-se o <ulink
url="https://tldp.org/HOWTO/LVM-HOWTO/">LVM HOWTO</ulink> e as páginas de
manual do lvm. Um bom e detalhado <ulink
url="https://access.redhat.com/documentation/en-us/red_hat_enterprise_linux/7/html/logical_volume_manager_administration/index">guia</ulink>
está disponível a partir da RedHat<superscript>&reg;</superscript>, embora
às vezes ele faça referência a ferramentas proprietárias.
  </para>

</sect1>
