<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
   "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="raid">
  <?dbhtml filename="raid.html"?>


  <title>A respeito de RAID</title>

  <para>
    A tecnologia de armazenamento conhecida como RAID (Redundant Array of
Independent Disks) combina vários discos físicos em uma unidade lógica. As
unidades geralmente podem ser combinadas para fornecer redundância de dados
ou para estender o tamanho das unidades lógicas além da capacidade dos
discos físicos ou de ambos. A tecnologia também permite fornecer manutenção
de hardware sem desligar o sistema.
  </para>

  <para>
    Os tipos de organização de RAID são descritos no <ulink
url="https://raid.wiki.kernel.org/index.php/Overview#The_RAID_levels">RAID
Wiki</ulink>.
  </para>

  <para>
    Observe que, embora o RAID forneça proteção contra falhas de disco, ele não
é um substituto para as cópias de segurança. Um arquivo deletado ainda é
deletado em todos os discos de uma matriz RAID. As cópias de segurança
modernas geralmente são feitas via <xref linkend='rsync'/>.
  </para>

  <para>
    Existem três tipos principais de implementação de RAID: RAID de hardware,
RAID baseado em BIOS e RAID de software.
  </para>

  <sect2 id="hwraid">
    <title>RAID de Hardware</title>
    <para>
      O RAID baseado em hardware fornece capacidade por meio de esquemas de dados
e hardware proprietários. O controle e a configuração geralmente são feitos
via firmware em conjunto com aplicativos executáveis disponibilizados pelo
fabricante do dispositivo. Os recursos geralmente são fornecidos por meio de
uma placa PCI, embora existam algumas instâncias de componentes RAID
integrados à placa-mãe. O RAID de hardware também possivelmente esteja
disponível em um gabinete independente.
    </para>

    <para>
      Uma vantagem do RAID baseado em hardware é que as unidades são oferecidas ao
sistema operacional como uma unidade lógica e nenhuma configuração
dependente do sistema operacional é necessária.
    </para>

    <para>
      As desvantagens incluem dificuldades em transferir unidades de um sistema
para outro, atualização de firmware ou substituição de hardware RAID com
falha.
    </para>

  </sect2>

  <sect2 id="biosraid">
    <title>RAID baseado em BIOS</title>

    <para>
      Alguns computadores oferecem uma implementação RAID semelhante a hardware no
BIOS do sistema. Às vezes, isso é chamado de RAID 'falso', pois os recursos
geralmente estão incorporados no firmware sem qualquer aceleração de
hardware.
    </para>

    <para>
      As vantagens e desvantagens do RAID baseado em BIOS são geralmente as mesmas
do RAID de hardware, com a desvantagem adicional de não existir aceleração
de hardware.
    </para>

    <para>
      Em alguns casos, o firmware RAID baseado em BIOS é habilitado por padrão
(por exemplo, alguns sistemas DELL). Se o RAID por software for desejado,
[então] essa opção precisa ser explicitamente desabilitada no BIOS.
    </para>

  </sect2>

  <sect2 id="swraid">
  <title>RAID por Software</title>
    <para>
      O RAID baseado em software é a forma mais flexível de RAID. É fácil instalar
e atualizar e fornece capacidade total em todas ou em parte de quaisquer
unidades disponíveis para o sistema. No BLFS, o software RAID é encontrado
em <xref linkend='mdadm'/>.
    </para>

    <para>
      A configuração de um dispositivo RAID é direta usando
<application>mdadm</application>. Geralmente os dispositivos são criados no
diretório <filename class='directory'>/dev</filename> como
<filename>/dev/mdx</filename> onde <emphasis>x</emphasis> é um número
inteiro.
    </para>

    <para>
      A primeira etapa na criação de uma matriz RAID é a de usar um software de
particionamento, como o <userinput>fdisk</userinput> ou o <xref
linkend='parted'/>, para definir as partições necessárias para a
matriz. Normalmente, existirá uma partição em cada unidade participante da
matriz RAID, mas isso não é estritamente necessário. Para este exemplo,
existirão quatro unidades de disco: <filename>/dev/sda</filename>,
<filename>/dev/sdb</filename>, <filename>/dev/sdc</filename> e
<filename>/dev/sdd</filename>. Eles serão particionados como segue:
    </para>

<screen><literal>Tamanho da partição     Tipo                Uso
sda1:     100 MB   fd Linux raid auto  /boot    (RAID 1) /dev/md0
sda2:      10 GB   fd Linux raid auto  /        (RAID 1) /dev/md1
sda3:       2 GB   83 Linux swap       swap
sda4      300 GB   fd Linux raid auto  /home    (RAID 5) /dev/md2

sdb1:     100 MB   fd Linux raid auto  /boot    (RAID 1) /dev/md0
sdb2:      10 GB   fd Linux raid auto  /        (RAID 1) /dev/md1
sdb3:       2 GB   83 Linux swap       swap
sdb4      300 GB   fd Linux raid auto  /home    (RAID 5) /dev/md2

sdc1:      12 GB   fd Linux raid auto  /usr/src (RAID 0) /dev/md3
sdc2:     300 GB   fd Linux raid auto  /home    (RAID 5) /dev/md2

sdd1:      12 GB   fd Linux raid auto  /usr/src (RAID 0) /dev/md3
sdd2:     300 GB   fd Linux raid auto  /home    (RAID 5) /dev/md2 </literal></screen>

    <para>
      Nesse arranjo, uma partição separada de inicialização é criada como a
primeira matriz RAID pequena e um sistema de arquivos raiz como a segunda
matriz RAID, ambas espelhadas. A terceira partição é uma matriz grande
(cerca de 1 TB) para o diretório <filename
class='directory'>/home</filename>. Isso fornece uma capacidade de
distribuir dados entre vários dispositivos, melhorando a velocidade de
leitura e de gravação de arquivos grandes. Por fim, uma quarta matriz é
criada que concatena duas partições em um dispositivo maior.
    </para>

    <note>
      <para>
        Todos os comandos <application>mdadm</application> precisam ser executados
como o(a) usuário(a) <systemitem class="username">root</systemitem>.
      </para>
    </note>

    <para>
      Para criar essas matrizes RAID, os comandos são:
    </para>

<screen><userinput>/sbin/mdadm -Cv /dev/md0 --level=1 --raid-devices=2 /dev/sda1 /dev/sdb1
/sbin/mdadm -Cv /dev/md1 --level=1 --raid-devices=2 /dev/sda2 /dev/sdb2
/sbin/mdadm -Cv /dev/md3 --level=0 --raid-devices=2 /dev/sdc1 /dev/sdd1
/sbin/mdadm -Cv /dev/md2 --level=5 --raid-devices=4 \
       /dev/sda4 /dev/sdb4 /dev/sdc2 /dev/sdd2 </userinput></screen>

    <para>
      Os dispositivos criados podem ser examinados por dispositivo. Por exemplo,
para ver os detalhes de <filename>/dev/md1</filename>, use
<userinput>/sbin/mdadm --detail /dev/md1</userinput>:
    </para>

<screen><literal>        Version : 1.2
  Creation Time : Tue Feb  7 17:08:45 2012
     Raid Level : raid1
     Array Size : 10484664 (10.00 GiB 10.74 GB)
  Used Dev Size : 10484664 (10.00 GiB 10.74 GB)
   Raid Devices : 2
  Total Devices : 2
    Persistence : Superblock is persistent

    Update Time : Tue Feb  7 23:11:53 2012
          State : clean
 Active Devices : 2
Working Devices : 2
 Failed Devices : 0
  Spare Devices : 0

           Name : core2-blfs:0  (local to host core2-blfs)
           UUID : fcb944a4:9054aeb2:d987d8fe:a89121f8
         Events : 17

    Number   Major   Minor   RaidDevice State
       0       8        1         0      active sync   /dev/sda1
       1       8       17        1      active sync   /dev/sdb1</literal></screen>

    <para>
      From this point, the partitions can be formatted with the filesystem of
choice (e.g. ext3, ext4, <xref linkend='xfsprogs'/>, <xref
linkend='reiserfs'/>, etc).  The formatted partitions can then be mounted.
The <filename>/etc/fstab</filename> file can use the devices created for
mounting at boot time and the linux command line in
<filename>/boot/grub/grub.cfg</filename> can specify
<option>root=/dev/md1</option>.
    </para>

    <note>
      <para>
        Os dispositivos de troca deveriam ser especificados no arquivo
<filename>/etc/fstab</filename> normalmente. O núcleo normalmente distribui
os dados de troca entre vários arquivos de troca e não deveria fazer parte
de uma matriz RAID.
      </para>
    </note>

    <para>
      Para mais opções e detalhes de gerenciamento de dispositivos RAID, consulte
<userinput>man mdadm</userinput>.
    </para>

    <para>
      Detalhes adicionais para monitorar matrizes RAID e para lidar com problemas
podem ser encontrados no <ulink
url="https://raid.wiki.kernel.org/index.php/Linux_Raid">Linux RAID
Wiki</ulink>.
    </para>

  </sect2>

</sect1>
