<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
   "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="postlfs-config-bootdisk" xreflabel="Criando um Dispositivo Personalizado de Inicialização">
  <?dbhtml filename="bootdisk.html"?>


  <title>Criando um Dispositivo Personalizado de Inicialização</title>

  <sect2>
    <title>Necessidades Decentes do Dispositivo de Inicialização de Resgate</title>

    <para>
      Esta seção realmente é a respeito de criar um dispositivo de
<emphasis>resgate</emphasis>. Como o nome <emphasis>resgate</emphasis>
indica, o sistema anfitrião tem um problema, frequentemente informação de
partição perdida ou sistemas de arquivo corrompidos, que o impede de
inicializar e (ou) de operar normalmente. Por essa razão, você <emphasis>não
deve</emphasis> depender dos recursos oriundos do anfitrião sendo
"resgatado". Presumir que qualquer dada partição ou unidade rígida
<emphasis>estará</emphasis> disponível é uma suposição arriscada.
    </para>

    <para>
      Em um sistema moderno, existem muitos dispositivos que podem ser usados como
um dispositivo de resgate: disquete; CDROM; unidade USB; ou mesmo uma placa
de rede. Qual desses você usa depende do seu hardware e do seu BIOS. No
passado, um dispositivo de resgate era concebido para ser um
disquete. Atualmente, muitos sistemas nem mesmo tem uma unidade de disquete.
    </para>

    <para>
      Construir um dispositivo de resgate completo é uma tarefa desafiadora. De
muitas maneiras, isso é equivalente a construir um sistema LFS
inteiro. Adicionalmente, seria uma repetição da informação já
disponível. Por essas razões, os procedimentos para uma imagem de
dispositivo de resgate não são apresentados aqui.
    </para>

  </sect2>

  <sect2>
    <title>Criando um Disquete de Resgate</title>

    <para>
      O software dos sistemas atuais cresceu muito. O Linux 2.6 não mais suporta
inicializar diretamente a partir de um disquete. Apesar disso, existem
soluções disponíveis usando versões mais antigas do Linux. Uma das melhores
é o Disco de Root/Inicialização do Tom disponível em <ulink
url='http://www.toms.net/rb/'/>. Isso fornecerá um sistema mínimo Linux em
disquete único e fornece a habilidade para personalizar o conteúdo do seu
disco se necessário.
    </para>

  </sect2>

  <sect2>
    <title>Criando um CD-ROM Inicializável</title>

    <para>
      Existem várias fontes que podem ser usadas para um CD-ROM de resgate. Quase
quaisquer CD-ROMs ou DVDs de instalação das distribuições comerciais
funcionarão. Essas incluem RedHat; Ubuntu; e SuSE. Uma opção muito popular é
a Knoppix.
    </para>

    <para>
      Também, a Comunidade do LFS desenvolveu o próprio LiveCD dela, disponível em
<ulink url='https://www.&lfs-domainname;/livecd/'/>. Esse LiveCD não mais é
capaz de construir um sistema LFS/BLFS inteiro, porém ainda é um bom CD-ROM
de resgate. Se você baixar a imagem ISO, [então] use o <xref
linkend="xorriso"/> para copiar a imagem para um CD-ROM.
    </para>

    <para>
      The instructions for using GRUB2 to make a custom rescue CD-ROM are also
available in <ulink url='&lfs-root;/chapter10/grub.html'>LFS Chapter
10</ulink>.
    </para>

  </sect2>

  <sect2>
    <title>Criando uma Unidade USB Inicializável</title>

    <para>
      Uma unidade Pen USB, por vezes chamada de unidade Polegar, é reconhecida
pelo Linux como um dispositivo SCSI. Usar um desses dispositivos como um
dispositivo de resgate tem a vantagem de que, geralmente, ele é largo o
suficiente para manter mais que uma imagem de inicialização mínima. Você
consegue salvar dados críticos na unidade, bem como usá-la para diagnosticar
e recuperar um sistema danificado. Inicializar tal unidade exige suporte
BIOS, porém construir o sistema consiste de formatar a unidade; adicionar o
<application>GRUB</application>; bem como o núcleo Linux e arquivos de
suporte.
    </para>

    <para condition="html" role="usernotes">Observações de Usuário(a): <ulink
url='&blfs-wiki;/CreatingaCustomBootDevice'/>
    </para>

  </sect2>
</sect1>
