<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
   "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../../general.ent">
  %general-entities;
]>

<!--

Direitos autorais (Copyright) da versão modificada traduzida para a 
língua portuguesa escrita e falada no Brasil: (c) 2022, 2023 Jamenson 
Ferreira Espindula de Almeida Melo (<jafesp@gmail.com>).

  Este trabalho de tradução do livro "Beyond Linux From Scratch" é 
  classificado pela Free Software Foundation como sendo uma "versão 
  modificada" do mencionado livro.  Em assim sendo, na qualidade de 
  tradutor, produtor da "versão modificada" e titular dos direitos 
  autorais sobre a versão traduzida para a língua portuguesa do livro 
  "Beyond Linux From Scratch", concede-se a seguinte permissão:

  É concedida permissão para copiar, distribuir e (ou) modificar este 
  livro "Beyond Linux From Scratch", versão traduzida para a língua 
  portuguesa, sob os termos da Licença de Documentação Livre GNU, versão 
  1.3 ou qualquer versão posterior publicada pela Free Software 
  Foundation; sem Seções Invariantes, sem Textos de Capa Frontal e sem 
  Textos de Quarta Capa.  Uma cópia da licença está incluída na seção 
  intitulada "Licença de Documentação Livre GNU".
  
# Atenção: todos os documentos aqui publicados são distribuídos sem qualquer garantia, implícita e (ou) explícita.
  
  Permission is granted to copy, distribute and (or) modify this book 
  "Beyond Linux From Scratch", translated into Brazilian Portuguese, 
  under the terms of the GNU Free Documentation License, Version 1.3 or 
  any later version published by the Free Software Foundation; with no 
  Invariant Sections, no Front-Cover Texts, and no Back-Cover Texts.  A 
  copy of the license is included in the section entitled "GNU Free 
  Documentation License".

# Warning: all the files herein published are released with no warranty, implicit and (or) explicit.

-->

<sect1 id="postlfs-config-bootdisk" xreflabel="Criando um Dispositivo Personalizado de Inicialização">
  <?dbhtml filename="bootdisk-pt_br.html"?>

  <sect1info>
    <date>$Date$</date>
  </sect1info>

  <title>Criando um Dispositivo Personalizado de Inicialização</title>

  <sect2>

    <title>

      Necessidades Decentes do Dispositivo de Inicialização de Resgate

    </title>

    <para>

      Esta seção realmente é a respeito de criar um dispositivo de 
      <emphasis>resgate</emphasis>.  Como o nome 
      <emphasis>resgate</emphasis> indica, o sistema anfitrião tem um 
      problema, frequentemente informação de partição perdida ou 
      sistemas de arquivo corrompidos, que o impede de inicializar e 
      (ou) de operar normalmente.  Por essa razão, você
      <emphasis>não deve</emphasis> depender dos recursos oriundos do
      anfitrião sendo "resgatado".  Presumir que qualquer dada
      partição ou unidade rígida <emphasis>estará</emphasis>
      disponível é uma suposição arriscada.

    </para>

    <para>

      Em um sistema moderno, existem muitos dispositivos que podem ser 
      usados como um dispositivo de resgate: disquete; cdrom; unidade 
      usb; ou mesmo uma placa de rede.  Qual desses você usa depende do 
      seu hardware e do seu BIOS.  No passado, um dispositivo de resgate 
      era concebido para ser um disquete.  Atualmente, muitos sistemas 
      nem mesmo tem uma unidade de disquete.

    </para>

    <para>

      Construir um dispositivo de resgate completo é uma tarefa 
      desafiadora.  De muitas maneiras, isso é equivalente a construir 
      um sistema LFS inteiro.  Adicionalmente, seria uma repetição da 
      informação já disponível.  Por essas razões, os procedimentos para 
      uma imagem de dispositivo de resgate não são apresentados aqui.

    </para>

  </sect2>

  <sect2>
    <title>Criando um Disquete de Resgate</title>

    <para>

      O software dos sistemas atuais cresceu muito.  O Linux 2.6 não 
      mais suporta inicializar diretamente a partir de um disquete.  
      Apesar disso, existem soluções disponíveis usando versões mais 
      antigas do Linux.  Uma das melhores é o Disco de 
      Root/Inicialização do Tom disponível em
      <ulink url='http://www.toms.net/rb/'/>.  Isso fornecerá um sistema
      Linux mínimo em disquete único e fornece a habilidade para
      personalizar o conteúdo do seu disco se necessário.

    </para>

  </sect2>

  <sect2>
    <title>Criando um CD-ROM Inicializável</title>

    <para>

      Existem várias fontes que podem ser usadas para um CD-ROM de 
      resgate.  Quase quaisquer CD-ROMs ou DVDs de instalação das 
      distribuições comerciais funcionarão.  Essas incluem RedHat; 
      Ubuntu; e SuSE.  Uma opção muito popular é a Knoppix.

    </para>

    <para>

      Também, a Comunidade do LFS desenvolveu o próprio LiveCD dela, 
      disponível em <ulink url='https://www.&lfs-domainname;/livecd/'/>.  
      Esse LiveCD não mais é capaz de construir um sistema LFS/BLFS 
      inteiro, porém ainda é um bom CD-ROM de resgate.  Se você baixar a 
      imagem ISO, [então] use o <xref linkend="xorriso"/> para copiar a 
      imagem para um CD-ROM.

    </para>

    <para>

      As instruções para usar o GRUB2 para fazer um CD-ROM de resgate 
      personalizado também estão disponíveis no
<ulink url='http://www.&lfs-domainname;/lfs/view/stable/chapter10/grub.html'>Capítulo 10 do LFS</ulink>.

    </para>

  </sect2>

  <sect2>
    <title>Criando uma Unidade USB Inicializável</title>

    <para>

      Uma unidade Pen USB, por vezes chamada de unidade Polegar, é 
      reconhecida pelo Linux como um dispositivo SCSI.  Usar um desses 
      dispositivos como um dispositivo de resgate tem a vantagem de que, 
      geralmente, ele é largo o suficiente para manter mais que uma 
      imagem de inicialização mínima.  Você pode salvar dados críticos 
      na unidade, bem como usá-la para diagnosticar e recuperar um 
      sistema danificado.  Inicializar tal unidade exige suporte BIOS, 
      porém construir o sistema consiste de formatar a unidade; 
      adicionar o <application>GRUB</application>; bem como o kernel 
      Linux e arquivos de suporte.

    </para>

    <para condition="html" role="usernotes">

      Observações de Usuário(a): <ulink url='&blfs-wiki;/CreatingaCustomBootDevice'/>

    </para>

  </sect2>

</sect1>
