<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
   "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="postlfs-console-fonts" xreflabel="Acerca das Fontes do Console">
  <?dbhtml filename="console-fonts.html"?>


  <title>Acerca das Fontes do Console</title>

  <indexterm zone="postlfs-console-fonts">
    <primary sortas="a-console-fonts">fontes-console</primary>
  </indexterm>

  <para>
    Um sistema LFS pode ser usado sem uma área de trabalho gráfica e, a menos ou
até que instale o <xref linkend="x-window-system"/>, você terá que trabalhar
no console. A maioria, se não todos, dos PCs inicializa com uma fonte 8x16 -
qualquer que seja o tamanho atual da tela. Existem umas poucas coisas que
você pode fazer para alterar a exibição no console. A maioria delas envolve
mudar a fonte, porém a primeira altera a linha de comando usada pelo GRUB.
  </para>

  <para condition="html" role="usernotes">Observações de Usuário(a): <ulink url="&blfs-wiki;/aboutconsolefonts"/></para>

  <sect2 id="grub-video">
    <title>Configurando um tamanho menor de tela no GRUB</title>

    <indexterm zone="postlfs-console-fonts grub-video">
      <primary sortas="e-boot-grub-grub-cfg">/boot/grub/grub.cfg</primary>
    </indexterm>

    <para>
      As telas modernas frequentemente tem muito mais pixeis que as telas usadas
no passado. Se a sua tela for da largura de mil e seiscentos (1.600) pixeis,
[então] uma fonte 8x16 te dará 200 colunas de texto - a menos que o seu
monitor seja enorme, o texto será pequeno. Uma das maneiras de se contornar
isso é a de se dizer ao GRUB para usar um tamanho menor, tal como 1.024x768;
ou 800x600; ou mesmo 640x480. Mesmo se a sua tela não tiver uma proporção de
aspecto de 4:3, isso deveria funcionar.
    </para>

    <para>
      Para tentar isso, você pode reinicializar e editar a linha de comando do
GRUB para inserir um parâmetro 'video=' entre o 'root=/dev/sdXn' e o 'ro';
por exemplo, <literal>root=/dev/sda2 video=1024x768 ro</literal>, baseado no
exemplo da seção 10.4.4 do LFS: <ulink
url="&lfs-root;/chapter10/grub.html"/>.
    </para>

    <para>
      Se decidir que deseja fazer isso, você pode então (como o(a) usuário(a)
<systemitem class="username">root</systemitem>) editar
<filename>/boot/grub/grub.cfg</filename>.
    </para>

  </sect2>

  <sect2 id="psf-fonts">
    <title>Usando as fontes psf padrão</title>

    <indexterm zone="postlfs-console-fonts psf-fonts">
      <primary sortas="g-usr-share-consolefonts">/usr/share/consolefonts</primary>
    </indexterm>

    <para>
      No LFS o pacote <application>kbd</application> é usado. As fontes que ele
fornece são as Fontes de Tela do PC, geralmente chamadas de PSF, e elas
foram instaladas no <filename
class="directory">/usr/share/consolefonts</filename>. Onde essas incluem uma
tabela de mapeamento Unicode, o sufixo do arquivo frequentemente é mudado
para <literal>.psfu</literal>, apesar de pacotes tais como o
<application>terminus-font</application> (veja-se abaixo) não adicionarem o
'u'. Essas fontes geralmente são comprimidas com o gzip para economizar
espaço, porém isso não é essencial.
    </para>

    <para>
      As telas de texto iniciais do PC tinham oito (08) cores; ou dezesseis (16)
cores se as versões brilhantes das oito (08) cores originais fossem
usadas. Uma fonte PSF pode incluir até duzentos e cinquenta e seis (256)
caracteres (tecnicamente, glifos) enquanto permite dezesseis (16) cores; ou
até quinhentos e doze (512) caracteres (caso no qual, as cores brilhantes
não estarão disponíveis). Claramente, essas fontes de console não podem ser
usadas para exibir texto CJK - isso precisaria de centenas de glifos
disponíveis.
    </para>

    <para>
      Algumas fontes no <application>kbd</application> coseguem cobrir mais que
quinhentos e doze (512) pontos de código ('caracteres'), com graus variantes
de fidelidade: Unicode contém vários pontos de código de espaço em branco os
quais podem todos serem mapeados para um espaço; variedades de traços podem
ser mapeados para um sinal de menos; aspas inteligentes podem ser mapeadas
para as aspas ASCII regulares em vez de para o que é usado para "ponto de
código não presente ou inválido"; e aquelas letras cirílicas ou gregas que
se parecem com letras latinas podem ser mapeadas nelas, de forma que 'A'
também pode cumprir o dever para o A cirílico e grego Alfa; e 'P' também
pode cumprir o dever para o cirílico ER e grego RHO. Infelizmente, onde uma
fonte tenha sido criada a partir de um arquivo BDF (o método no terminus e
no <ulink
url="https://packages.debian.org/jessie/utils/console-setup">console-setup</ulink>
do Debian) tal mapeamento dos pontos de código adicionais em um glifo
existente nem sempre é feito, apesar das fontes ter-vXXn do terminus fazerem
isso bem.
    </para>

    <para>
      Existem mais que cento e vinte (120) combinações de fonte e tamanho no
<application>kbd</application>: frequentemente uma fonte é fornecida em
vários tamanhos de caracteres; e, de vez em quando, as variedades cobrem
subconjuntos diferentes do Unicode. A maioria é da largura de oito (08)
pixeis, em alturas de oito (08) até dezesseis (16) pixeis; porém, existem
umas poucas que são da largura de nove (09) pixeis; algumas outras são
12x22; e mesmo uma, (<filename>latarcyrheb-sun32.psfu</filename>), que foi
escalada até 16x32. Usar uma fonte maior é outra maneira de tornar o texto
mais fácil de ler em uma tela grande.
    </para>

  </sect2>

  <sect2 id="testing-fonts">
    <title>Testando fontes diferentes</title>

    <para>
      Você consegue testar as fontes como um(a) usuário(a) normal. Se tiver uma
fonte que não tenha sido instalada, [então] você consegue carregá-la com:
    </para>

<screen><userinput>setfont /caminho/para/sua_fonte.ext</userinput></screen>

    <para>
      Para as fontes já instaladas você precisa somente do nome; assim, usando
<filename>gr737a-9x16.psfu.gz</filename> como um exemplo:
    </para>

<screen><userinput>setfont gr737a-9x16</userinput></screen>

    <para>
      Para ver os glifos na fonte, use:
    </para>

<screen><userinput>showconsolefont</userinput></screen>

    <para>
      Se a fonte aparentar como se pudesse ser útil, você pode então ir em frente
para testá-la mais minuciosamente.
    </para>

    <para>
      Quando você encontrar uma fonte que desejar usar, como o(a) usuário(a)
<systemitem class="username">root</systemitem> edite o <phrase
revision="sysv"><filename>/etc/sysconfig/console</filename> conforme
descrito na seção 9.6.5 do LFS <ulink
url="&lfs-root;/chapter09/usage.html"/></phrase> <phrase
revision="systemd"><filename>/etc/vconsole.conf</filename> conforme descrito
na seção 9.6 do LFS <ulink
url="&lfs-root;/chapter09/console.html"/></phrase>.
    </para>

    <para>
      Para fontes não fornecidas com o pacote <application>kbd</application>, você
precisará opcionalmente comprimi-la(s) com o <command>gzip</command> e então
instalá-la(s) como o(a) usuário(a) <systemitem
class="username">root</systemitem>.
    </para>

  </sect2>



  <!-- after that, psf-tools -->
<sect2 id="psf-tools">
    <title>Editando fontes usando o psf-tools</title>

    <indexterm zone="postlfs-console-fonts psf-tools">
      <primary sortas="a-psftools">psftools</primary>
    </indexterm>

    <para>
      Apesar de algumas fontes de console serem criadas a partir de arquivos
"BDF", que é um formato de texto com valores hexadecimais para os pixeis em
cada linha do caractere, existem ferramentas mais modernas disponíveis para
editar fontes "psf". O pacote <ulink
url="https://www.seasip.info/Unix/PSF/">psftools</ulink> te permite despejar
uma fonte para uma representação de texto com um travessão para um pixel que
esteja desligado (preto); e uma cerquilha para um pixel que esteja ligado
(branco). Você consegue então editar o arquivo de texto para adicionar mais
caracteres; ou remodelá-los; ou mapear pontos extras de código para eles; e,
então, criar uma fonte "psf" nova com as suas mudanças.
    </para>

  </sect2>


  <!-- finally, link to terminus and link to it from above -->
<sect2 id="terminus-font">
    <title>Usando fontes a partir da fonte Terminus</title>

    <indexterm zone="postlfs-console-fonts terminus-font">
      <primary sortas="a-terminus-font">fonte-terminus</primary>
    </indexterm>

    <para>
      O pacote <ulink url="https://terminus-font.sourceforge.net/">Fonte
Terminus</ulink> fornece fontes de mapa de bits de largura fixa projetadas
para trabalho longo (oito (08) horas ou mais por dia) com computadores. Sob
"Character variants" naquela página está uma lista de remendos (no diretório
<filename class="directory">alt/</filename>). Se estiver usando um navegador
gráfico para olhar para aquela página, [então] você consegue ver o que os
remendos fazem; por exemplo, "ll2" torna o "l" mais visivelmente diferente
de "i" e "1".
    </para>

    <para>
      Por padrão, <application>terminus-fonts</application> tentará criar vários
tipos de fontes e falhará se <command>bdftopcf</command> oriundo do <xref
linkend="xorg7-app"/> não tiver sido instalado. O script configure somente é
realmente útil se você for em frente para instalar
<emphasis>todas</emphasis> as fontes (console e mapa de bits do X11) nos
diretórios corretos, como em uma distribuição. Para construir somente as
fontes PSF e as dependências delas, execute:
    </para>

<screen><userinput>make psf</userinput></screen>

    <para>
      Isso criará mais que duzentas e quarenta (240) fontes ter-*.psf. O sufixo
'b' indica brilhante; 'n' indica normal. Você consegue então testá-las para
ver se alguma se adéqua às suas exigências. A menos que esteja criando uma
distribuição, parece não fazer sentido instalá-las todas.
    </para>

    <para>
      Como um exemplo, para instalar a última dessas fontes, você pode gzipá-la e,
então, como o(a) usuário(a) <systemitem class="username">root</systemitem>:
    </para>

<screen><userinput>install -v -m644 ter-v32n.psf.gz /usr/share/consolefonts</userinput></screen>

  </sect2>



<!-- then svn up, add changelog, do the propsets, create wiki page -->
</sect1>
