<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
   "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="postlfs-config-logon" xreflabel="Personalizando o seu Logon com o /etc/issue">
  <?dbhtml filename="logon.html"?>


  <title>Personalizando o seu Logon com o /etc/issue</title>

  <indexterm zone="postlfs-config-logon">
    <primary sortas="e-etc-issue">/etc/issue</primary>
  </indexterm>

  <para>
    Quando você inicializar pela primeira vez o seu novo sistema LFS, a tela do
logon será legal e plana (como deveria ser em um sistema esqueleto). Muitas
pessoas, entretanto, desejarão que o sistema delas exiba alguma informação
na mensagem do logon. Isso pode ser realizado usando o arquivo
<filename>/etc/issue</filename>.
  </para>

  <para>
    O arquivo <filename>/etc/issue</filename> é um arquivo de texto plano que
também aceitará certas sequências de escape (veja-se abaixo) para a
finalidade de inserir informação acerca do sistema. Existe também o arquivo
<filename>issue.net</filename> que pode ser usado quando se logar
remotamente. O <command>ssh</command>, no entanto, somente o usará se você
configurar a opção no arquivo de configuração e <emphasis>não</emphasis>
interpretará as sequências de escape mostradas abaixo.
  </para>

  <para>
    Uma das coisas mais comuns que as pessoas querem fazer é limpar a tela a
cada logon. A maneira mais fácil de fazer isso é a de colocar uma sequência
de escape "clear" no <filename>/etc/issue</filename>. Uma maneira simples de
fazer isso é a de emitir o comando <command>clear &gt;
/etc/issue</command>. Isso inserirá o código de escape relevante no início
do arquivo <filename>/etc/issue</filename>. Observe que, se você fizer isso,
quando editar o arquivo, você deveria deixar os caracteres (normalmente
'^[[H^[[2J') sozinhos na primeira linha.
  </para>

  <note>
    <para>
      As sequências de escape do terminal são códigos especiais reconhecidos pelo
terminal. O ^[ representa um caractere ASCII ESC. A sequência ESC [ H coloca
o cursor no canto superior esquerdo da tela; e ESC 2 J apaga a tela. Para
mais informação acerca das sequências de escape do terminal, veja-se <ulink
url='http://rtfm.etla.org/xterm/ctlseq.html'/>
    </para>
  </note>

  <para>
    As seguintes sequências são reconhecidas pelo <command>agetty</command> (o
aplicativo que normalmente analisa o <filename>/etc/issue</filename>). Esta
informação é originária do <command>man agetty</command>, onde você consegue
encontrar informação extra acerca do processo do logon.
  </para>

  <para>
    O arquivo <filename>issue</filename> pode conter certas sequências de
caracteres para exibir várias informações. Todas as sequências do
<filename>issue</filename> consistem de uma contra barra (\) imediatamente
seguida de uma das letras explicadas abaixo (assim, <option>\d</option> no
<filename>/etc/issue</filename> inseriria a data atual).
  </para>

<screen><literal>b   Insere a taxa de transmissão da linha atual.
d   Insere a data atual.
s   Insere o nome do sistema; o nome do sistema operacional.
l   Insere o nome da linha tty atual.
m   Insere o identificador da arquitetura da máquina, por exemplo, i686.
n   Insere o nome do nó da máquina, também conhecido como nome do host.
o   Insere o nome de domínio da máquina.
r   Insere o número de lançamento do núcleo, por exemplo, 2.6.11.12.
t   Insere a hora atual.
u   Insere o número de usuários(as) atuais conectados(as).
U   Insere a string "1 usuário(a)" ou "&lt;n&gt; usuários" onde &lt;n&gt; é o
    número de usuários(as) atuais conectados(as).
v   Insere a versão do sistema operacional, por exemplo, a data de construção, etc.</literal></screen>

</sect1>
